{
    "docs": [
        {
            "location": "/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nBem vindo!\n\n\nP\u00e1gina contendo documentos e artefatos adicionais gerados para o Portal do Projeto Cascata,\nimplementado como requisito parcial para aprova\u00e7\u00e3o na disciplina de Desenho de \nSoftware\n,\nministrada no curso de Engenharia de \nSoftware\n da Universidade de Bras\u00edlia.\n\n\n  \n\n\n\n\n\n\n\n\nNome\n\n\nE-mail\n\n\nGithub\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBernardo Henrique Rosa Lima\n\n\nbernardohrl.unb@gmail.com\n\n\nbernardohrl\n\n\n\n\n\n\nBruna Pinos de Oliveira\n\n\nbruna.pinos@gmail.com\n\n\nbrunapinos\n\n\n\n\n\n\nClarissa Lima Borges\n\n\nclarissalimab08@gmail.com\n\n\nclarissalimab\n\n\n\n\n\n\nDaniel Lucas Assun\u00e7\u00e3o Teles\n\n\ndanieelteles@gmail.com\n\n\ndanielteles\n\n\n\n\n\n\nFelipe de Oliveira Hargreaves\n\n\nfhargreaves00@gmail.com\n\n\nhargre\n\n\n\n\n\n\nHal\u00ea Valente Silva\n\n\nhalevalente@gmail.com\n\n\nhalevalente\n\n\n\n\n\n\nLet\u00edcia de Souza Santos\n\n\nleticia.souza212@gmail.com\n\n\nleticiadesouza\n\n\n\n\n\n\nMariana Nunes P\u00edcolo\n\n\nmariananpicolo@gmail.com\n\n\nmarianapicolo",
            "title": "Home"
        },
        {
            "location": "/#bem-vindo",
            "text": "P\u00e1gina contendo documentos e artefatos adicionais gerados para o Portal do Projeto Cascata,\nimplementado como requisito parcial para aprova\u00e7\u00e3o na disciplina de Desenho de  Software ,\nministrada no curso de Engenharia de  Software  da Universidade de Bras\u00edlia.         Nome  E-mail  Github      Bernardo Henrique Rosa Lima  bernardohrl.unb@gmail.com  bernardohrl    Bruna Pinos de Oliveira  bruna.pinos@gmail.com  brunapinos    Clarissa Lima Borges  clarissalimab08@gmail.com  clarissalimab    Daniel Lucas Assun\u00e7\u00e3o Teles  danieelteles@gmail.com  danielteles    Felipe de Oliveira Hargreaves  fhargreaves00@gmail.com  hargre    Hal\u00ea Valente Silva  halevalente@gmail.com  halevalente    Let\u00edcia de Souza Santos  leticia.souza212@gmail.com  leticiadesouza    Mariana Nunes P\u00edcolo  mariananpicolo@gmail.com  marianapicolo",
            "title": "Bem vindo!"
        },
        {
            "location": "/justificativa/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n18/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica, Metodologias Tradicionais, Metodologias \u00c1geis, An\u00e1lise Comparativa\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o a Problem\u00e1tica\n\n\nOs interessados para a execu\u00e7\u00e3o do produto s\u00e3o os membros do Projeto Cascata. Este projeto surgiu da ideia de ingressos da Universidade de Bras\u00edlia, campus Gama, que viram a dificuldade de alguns alunos da rede de escolas p\u00fablicas em conseguir material e cursos preparat\u00f3rios para o vestibular, desta forma estes universit\u00e1rios, de forma volunt\u00e1ria, trabalham de maneira a ministrar aulas e expor materiais para ajudar os alunos carentes no processo de estudo para o vestibular.\n\n\nCom o atendimento de v\u00e1rios alunos e volunt\u00e1rios por este projeto, ficou claro para eles a necessidade de controlar a distribui\u00e7\u00e3o de materiais e a frequ\u00eancia dos alunos e dos membros internos e divulgar informa\u00e7\u00f5es para estes.\n\n\nLogo, o produto pedido \u00e9 uma plataforma para acesso dos membros volunt\u00e1rios, para justificar suas faltas e controlar a frequ\u00eancia dos alunos, sendo esses recursos restritos, al\u00e9m de divulga\u00e7\u00e3o de informativos para a comunidade. Assim, necessitamos uma metodologia de projeto, para fazer com que o produto seja entregue da melhor maneira poss\u00edvel, tanto para a equipe quanto para o cliente. \n\n\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica\n\n\n\n\n\u201cMetodologia de desenvolvimento \u00e9 um conjunto de pr\u00e1ticas recomendadas para o desenvolvimento de softwares, sendo que essas pr\u00e1ticas, geralmente, passam por fases ou passos, que s\u00e3o subdivis\u00f5es do processo para orden\u00e1-lo e melhor gerenci\u00e1-lo\u201d. (Sommerville, 2000).\n\n\n\n\nA etapa de defini\u00e7\u00e3o de uma abordagem \u00e9 de suma import\u00e2ncia para qualquer empresa, afinal, esta depende de aspectos fundamentais, tais como:  qual o perfil do cliente, como ser\u00e3o feitas as tomadas de decis\u00e3o, como ser\u00e3o realizados projetos, separa\u00e7\u00e3o de setores, como ser\u00e1 feita a organiza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios e at\u00e9 mesmo como ser\u00e1 o processo de trabalho de tais.\n\n\nNo n\u00edvel de projeto a escolha de uma metodologia possui tamb\u00e9m um grande impacto, podendo definir os pap\u00e9is (Scrum Master, Product Owner, L\u00edder de time e etc.), os artefatos que ser\u00e3o produzidos e como ser\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o com o cliente, e at\u00e9 entre os pr\u00f3prios membros. Abaixo ser\u00e3o abordadas duas diferentes metodologias e seus frameworks:\n\n\nMetodologias Tradicionais\n\n\nO foco principal das metodologias tradicionais \u00e9 a previsibilidade dos requisitos do sistema, que traz a grande vantagem de tornar os projetos completamente planejados, facilitando a ger\u00eancia do mesmo, mantendo sempre uma linha, caracterizando o processo como bastante rigoroso. \n[5]\n\n\nDeste tipo de metodologia, o framework mais utilizado hoje em dia \u00e9 o RUP \n[5]\n. Esta metodologia \u00e9 dividida em quatro fases: Concep\u00e7\u00e3o, Elabora\u00e7\u00e3o, Constru\u00e7\u00e3o e Transi\u00e7\u00e3o. Cada uma  delas com focos espec\u00edficos, abrangendo todo o ciclo de vida de um software.\n\n\nO RUP \u00e9 um processo iterativo, ou seja, atividades similares podem ocorrer em diferentes ciclos de desenvolvimento, ainda mais se tratando de altera\u00e7\u00f5es no projeto.\n\n\nUm ponto marcante do RUP s\u00e3o os seus artefatos, que s\u00e3o produtos feitos e usados durante e depois do desenvolvimento do projeto. Estes s\u00e3o geralmente documentos, diagramas e modelagens.\n\n\nPara melhor funcionamento do projeto, decidimos adequar a nossa metodologia os artefatos comumente utilizados pelo RUP. Os artefatos escolhidos foram:\n\n\n\n\nDocumento de Vis\u00e3o: descreve, em linguagem natural o problema proposto, a solu\u00e7\u00e3o e seus poss\u00edveis concorrentes e tamb\u00e9m \u00e9 listado\n  os requisitos funcionais que devem ser atentidos para o funcionamento do sistema e a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente;\n\n\nDocumento de Arquitetura: relata a arquitetura que deve ser aderir para a melhor estrutura\u00e7\u00e3o do produto de software;\n\n\nDiagrama de Classe: que nos d\u00e1 a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o do projeto;\n\n\nDiagramas de Caso de Uso: que representa o fluxo de funcionamento de um requisito espec\u00edfico, assim como seus atores;\n\n\nDiagrama de Sequ\u00eancia: retrata a intera\u00e7\u00e3o entre componentes, mas est\u00e1 focado na sequ\u00eancia de mensagens, suas entradas e sa\u00eddas. \n\n\n\n\nMetodologias \u00c1geis\n\n\nMetodologias \u00e1geis s\u00e3o caracterizadas pelo fato de serem muito adaptativas e focadas em pessoas. Parte do princ\u00edpio que o cliente deve estar junto ao processo de desenvolvimento e assim aprender mais sobre suas necessidades conforme o andamento do projeto, reavaliando suas necessidades e prioridades.\n\n\nH\u00e1 muitos frameworks classificados como \u00e1geis, que possuem princ\u00edpios e prop\u00f3sitos ligeiramente diferentes, tais como o Extreme Programming (XP), que \u00e9 focado na produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo com maior qualidade e no menor tempo poss\u00edvel, e o Scrum, que parte do fundamento de que um bom projeto deve ser focado nas pessoas envolvidas nele (seus integrantes e o cliente) e na visibilidade e transpar\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es. Um framework mais atual \u00e9 o SAFe, que utiliza do Scrum e possui grande escalabilidade.\n\n\nO SAFe \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que foi criada focando em grandes projetos, que tem como objetivo gerenciar v\u00e1rios times, que trabalham para entregar uma parte do produto (PSI). Estes \u00e9 separado em tr\u00eas partes:    \n\n\n\n\nPortf\u00f3lio:\n Setor que organiza a empresa e de forma que o trabalho seja focado em um objetivo, definindo quais ser\u00e3o as pr\u00f3ximas tarefas a serem executadas e medidas que ser\u00e3o tomadas. Tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela aloca\u00e7\u00e3o de recursos e garantia de retorno dos projetos.\n\n\nPrograma:\n \u00c9 onde os times de desenvolvedores e outros recursos (como DevpOps) s\u00e3o direcionados para os objetivos definidos no portf\u00f3lio. Esta fase \u00e9 organizada de acordo com o Trem de Entregas \u00c1geis (ART), um modelo de trabalho que define datas, elimina empecilhos e auxilia na transpar\u00eancia, fazendo com que o processo de trabalho seja o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.\n\n\nTime:\n \u00c9 composto por desenvolvedores (geralmente de 4 a 7) e um Scrum Master, o qual \u00e9 respons\u00e1vel por fazer que o time realize seu trabalho sem problemas. H\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a de um \u00fanico Product Owner que orienta a produ\u00e7\u00e3o dos times, para que eles supram as necessidades dos seus clientes (este papel pode ser desempenhado pelo pr\u00f3prio cliente). O time, al\u00e9m do produto, possui artefatos definidos que devem ser entregues (como sprint backlog, sprint planing, entre outros) e eventos (stand-up meetings, sprints e etc).\n\n\n\n\nComo dito, esta metodologia possui a caracter\u00edstica de ser escal\u00e1vel e de ser poss\u00edvel a adapta\u00e7\u00e3o para diversas equipes. Para o desenvolvimento do produto de software proposto, foi decidido que concentraremos os integrantes do grupo na parte de \nTime\n do SAFe, assim como utilizaremos as pr\u00e1ticas adotas por equipes nesse fase que \u00e9 o \nScrumXP\n.\n\n\nO \nScrumXP\n \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de duas metodologias diferentes, , que encaixam muito bem para equipes auto-organiz\u00e1veis do SAFe. Esta possui os pap\u00e9is encontrados no \nScrum\n, como \nProduct Owner\n, caracterizado como representante do cliente na equipe e respons\u00e1vel pelo o produto de software e \u00fanico que pode classificar uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio como conclu\u00edda. O \nScrum Master\n, que lida com o \nTime\n e mantem o desenvolvimento, tratando com os empecilhos caso ocorra. Do \nScrum\n tamb\u00e9m se leva alguns artefatos, como as \nHist\u00f3rias de Usu\u00e1rio\n que s\u00e3o os requisitos coletados do cliente escritas de maneira a ser poss\u00edvel atribuir valores, assim definir prioridades de execu\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m a atividade de \nItera\u00e7\u00f5es (Sprints)\n, que nada mais \u00e9 do que intevalos de tempo definidos pela equipe para realizar hist\u00f3rias de usu\u00e1rio seleciodas pelo \nProduct Owner\n,.\n\n\nAtrelado ao \nScrum\n, temos a \nXP (Extreme Programming)\n, que disponhe de pr\u00e1ticas como \nFeedback\n, ou seja, a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe para reportar acontecimentos que ocorreram durante a itera\u00e7\u00e3o, a \n Programa\u00e7\u00e3o Pareada\n e a \nIntegra\u00e7\u00e3o e Entrefa Cont\u00ednua\n.\n\n\nPara finalizar, O SAFe adota estas pr\u00e1ticas juntamente como o \nKanban\n, que organiza as tarefas da equipe em um quadro geralmente dividido em tarefas a fazer, que est\u00e3o acontecendo e aquelas que j\u00e1 foram terminadas, orientando assim o \nTime\n.\n\n\nEspecifico desta metodologia, levaremos sua estrutura\u00e7\u00e3o de setores.\n\n\n\nAn\u00e1lise Comparativa: Tradicional X \u00c1gil\n\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de abordagens, como j\u00e1 falado, \u00e9 uma quest\u00e3o situacional da equipe, empresa projeto e outros fatores. Os principais aspectos que devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n\n\n\n\n\n\n\n\nAspecto\n\n\nMetodologias \u00c1geis\n\n\nMetodologias Tradicionais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAmbiente de Mercado\n\n\nPrefer\u00eancias do usu\u00e1rio e op\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es mudam frequentemente.\n\n\nCondi\u00e7\u00f5es do mercado s\u00e3o est\u00e1veis e previs\u00edveis.\n\n\n\n\n\n\nEnvolvimento do Usu\u00e1rio e Cliente\n\n\nColabora\u00e7\u00e3o estreita e r\u00e1pido feedback s\u00e3o poss\u00edveis. Usu\u00e1rios conseguem visualizar melhor o que querem de acordo com o progresso do projeto.\n\n\nRequisitos s\u00e3o claros desde o in\u00edcio e se mant\u00e9m est\u00e1veis. Clientes n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para colaborar constantemente.\n\n\n\n\n\n\nNecessidade de Inova\u00e7\u00e3o e Conhecimento da Equipe\n\n\nProblemas s\u00e3o complexos e solu\u00e7\u00f5es desconhecidas pela equipe. Especifica\u00e7\u00f5es do produto podem mudar. Colabora\u00e7\u00e3o multifuncional \u00e9 vital.\n\n\nTrabalho similar j\u00e1 foi feito antes, tendo solu\u00e7\u00e3o clara. Especifica\u00e7\u00f5es detalhadas e planos de trabalho s\u00e3o confi\u00e1veis para serem seguidos.\n\n\n\n\n\n\nModulariza\u00e7\u00e3o do Trabalho\n\n\nDesenvolvimento incremental \u00e9 valorizado e podem ser usados pelo usu\u00e1rio. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o gerenci\u00e1veis.\n\n\nClientes n\u00e3o podem come\u00e7ar a testar partes do produto antes de finalizado. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o caras ou imposs\u00edveis.\n\n\n\n\n\n\nImpacto de erros provis\u00f3rios\n\n\nProporcionam aprendizado para a equipe.\n\n\nPodem ser catastr\u00f3ficas.\n\n\n\n\n\n\n\n\nO IBM Certified IT Specialist, Moacyr Mello, em seu texto \u201cUm Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento - SAFe (Scaled Agile Framework\u00ae)\u201d \n[4]\n cita que o framework SAFe d\u00e1 \u00eanfase no gerenciamento de requisitos; e este foi, inclusive, idealizado por Dean Lenffingwell, respons\u00e1vel por uma famosa ferramenta de gest\u00e3o de requisitos nos anos 90. Os conceitos de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e \u00e9picos presentes nesse framework  ampliam a forma de capturar requisitos, melhor adequados \u00e0 \u00eanfase em colabora\u00e7\u00e3o, flexibilidade e itera\u00e7\u00f5es de projeto mais curtas.\n\n\n\u00c9 importante adaptar corretamente o processo de desenvolvimento para as necessidades reais do projeto. A quantidade de cerim\u00f4nias, precis\u00e3o e controle devem ser detalhadas de acordo com uma variedade de fatores, incluindo tamanho e distribui\u00e7\u00e3o da equipe, quantidade de restri\u00e7\u00f5es impostas e a fase no qual o projeto se encontra. \n[2]\n\n\nPortanto, como consequ\u00eancia destas metologias apresentadas, o problema proposto e equipe dispon\u00edvel para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foi delineado que a jun\u00e7\u00e3o de artefatos e procedimentos de ambas, assim como citado anteriormente.\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\nRigby, Darrel K. et al. Embracing Agile. Dispon\u00edvel em: \nhttps://hbr.org/2016/05/embracing-agile\n . Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nCorr\u00eaa, George Marsicano. Processo Tradicional. \n\n\nSchiel, Ulchir. Rational Unified Process. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.wthreex.com/rup/\n Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018. \n\n\nMello, Moacyr. Um Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento -SAFe(ScaledAgileFramework\u00ae).Dispin\u00edvel em: \nhttps://www.ibm.com/developerworks/community/blogs/rationalbrasil/entry/um_caminho_seguro_para_o_processo_de_desenvolvimento_safe_scaled_agile_framework?lang=en\n. Acesso em 23 de mar\u00e7o de 2017.> Acessasdo em: 17 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nSantos, Domingos de A. Desenvolvimento de Software: Processos \u00c1geis ou Tradicionais? Uma vis\u00e3o cr\u00edtica. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.enacomp.com.br/2010/cd/artigos/completos/enacomp2010_4.pdf\n. Acessado em: 17 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nScaled Agile Framework, ScrumXP. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/scrumxp/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nScaled Agile Framework, Agile Team. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/agile-teams/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.\n\n\nPrograma\u00e7\u00e3o Extrema.  Dipon\u00edvel em: https://github.com/fga-gpp-mds/A-Disciplina/wiki/Programa%C3%A7%C3%A3o-Extrema-(XP). Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Justificativa Metodol\u00f3gica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#justificativa-metodologica",
            "text": "",
            "title": "Justificativa Metodol\u00f3gica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      18/03/2018  1.0  Justificativa Metodol\u00f3gica, Metodologias Tradicionais, Metodologias \u00c1geis, An\u00e1lise Comparativa  Bernardo Henrique",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#introducao-a-problematica",
            "text": "Os interessados para a execu\u00e7\u00e3o do produto s\u00e3o os membros do Projeto Cascata. Este projeto surgiu da ideia de ingressos da Universidade de Bras\u00edlia, campus Gama, que viram a dificuldade de alguns alunos da rede de escolas p\u00fablicas em conseguir material e cursos preparat\u00f3rios para o vestibular, desta forma estes universit\u00e1rios, de forma volunt\u00e1ria, trabalham de maneira a ministrar aulas e expor materiais para ajudar os alunos carentes no processo de estudo para o vestibular.  Com o atendimento de v\u00e1rios alunos e volunt\u00e1rios por este projeto, ficou claro para eles a necessidade de controlar a distribui\u00e7\u00e3o de materiais e a frequ\u00eancia dos alunos e dos membros internos e divulgar informa\u00e7\u00f5es para estes.  Logo, o produto pedido \u00e9 uma plataforma para acesso dos membros volunt\u00e1rios, para justificar suas faltas e controlar a frequ\u00eancia dos alunos, sendo esses recursos restritos, al\u00e9m de divulga\u00e7\u00e3o de informativos para a comunidade. Assim, necessitamos uma metodologia de projeto, para fazer com que o produto seja entregue da melhor maneira poss\u00edvel, tanto para a equipe quanto para o cliente.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o a Problem\u00e1tica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#justificativa-metodologica_1",
            "text": "\u201cMetodologia de desenvolvimento \u00e9 um conjunto de pr\u00e1ticas recomendadas para o desenvolvimento de softwares, sendo que essas pr\u00e1ticas, geralmente, passam por fases ou passos, que s\u00e3o subdivis\u00f5es do processo para orden\u00e1-lo e melhor gerenci\u00e1-lo\u201d. (Sommerville, 2000).   A etapa de defini\u00e7\u00e3o de uma abordagem \u00e9 de suma import\u00e2ncia para qualquer empresa, afinal, esta depende de aspectos fundamentais, tais como:  qual o perfil do cliente, como ser\u00e3o feitas as tomadas de decis\u00e3o, como ser\u00e3o realizados projetos, separa\u00e7\u00e3o de setores, como ser\u00e1 feita a organiza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios e at\u00e9 mesmo como ser\u00e1 o processo de trabalho de tais.  No n\u00edvel de projeto a escolha de uma metodologia possui tamb\u00e9m um grande impacto, podendo definir os pap\u00e9is (Scrum Master, Product Owner, L\u00edder de time e etc.), os artefatos que ser\u00e3o produzidos e como ser\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o com o cliente, e at\u00e9 entre os pr\u00f3prios membros. Abaixo ser\u00e3o abordadas duas diferentes metodologias e seus frameworks:",
            "title": "Justificativa Metodol\u00f3gica"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#metodologias-tradicionais",
            "text": "O foco principal das metodologias tradicionais \u00e9 a previsibilidade dos requisitos do sistema, que traz a grande vantagem de tornar os projetos completamente planejados, facilitando a ger\u00eancia do mesmo, mantendo sempre uma linha, caracterizando o processo como bastante rigoroso.  [5]  Deste tipo de metodologia, o framework mais utilizado hoje em dia \u00e9 o RUP  [5] . Esta metodologia \u00e9 dividida em quatro fases: Concep\u00e7\u00e3o, Elabora\u00e7\u00e3o, Constru\u00e7\u00e3o e Transi\u00e7\u00e3o. Cada uma  delas com focos espec\u00edficos, abrangendo todo o ciclo de vida de um software.  O RUP \u00e9 um processo iterativo, ou seja, atividades similares podem ocorrer em diferentes ciclos de desenvolvimento, ainda mais se tratando de altera\u00e7\u00f5es no projeto.  Um ponto marcante do RUP s\u00e3o os seus artefatos, que s\u00e3o produtos feitos e usados durante e depois do desenvolvimento do projeto. Estes s\u00e3o geralmente documentos, diagramas e modelagens.  Para melhor funcionamento do projeto, decidimos adequar a nossa metodologia os artefatos comumente utilizados pelo RUP. Os artefatos escolhidos foram:   Documento de Vis\u00e3o: descreve, em linguagem natural o problema proposto, a solu\u00e7\u00e3o e seus poss\u00edveis concorrentes e tamb\u00e9m \u00e9 listado\n  os requisitos funcionais que devem ser atentidos para o funcionamento do sistema e a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente;  Documento de Arquitetura: relata a arquitetura que deve ser aderir para a melhor estrutura\u00e7\u00e3o do produto de software;  Diagrama de Classe: que nos d\u00e1 a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o do projeto;  Diagramas de Caso de Uso: que representa o fluxo de funcionamento de um requisito espec\u00edfico, assim como seus atores;  Diagrama de Sequ\u00eancia: retrata a intera\u00e7\u00e3o entre componentes, mas est\u00e1 focado na sequ\u00eancia de mensagens, suas entradas e sa\u00eddas.",
            "title": "Metodologias Tradicionais"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#metodologias-ageis",
            "text": "Metodologias \u00e1geis s\u00e3o caracterizadas pelo fato de serem muito adaptativas e focadas em pessoas. Parte do princ\u00edpio que o cliente deve estar junto ao processo de desenvolvimento e assim aprender mais sobre suas necessidades conforme o andamento do projeto, reavaliando suas necessidades e prioridades.  H\u00e1 muitos frameworks classificados como \u00e1geis, que possuem princ\u00edpios e prop\u00f3sitos ligeiramente diferentes, tais como o Extreme Programming (XP), que \u00e9 focado na produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo com maior qualidade e no menor tempo poss\u00edvel, e o Scrum, que parte do fundamento de que um bom projeto deve ser focado nas pessoas envolvidas nele (seus integrantes e o cliente) e na visibilidade e transpar\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es. Um framework mais atual \u00e9 o SAFe, que utiliza do Scrum e possui grande escalabilidade.  O SAFe \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que foi criada focando em grandes projetos, que tem como objetivo gerenciar v\u00e1rios times, que trabalham para entregar uma parte do produto (PSI). Estes \u00e9 separado em tr\u00eas partes:       Portf\u00f3lio:  Setor que organiza a empresa e de forma que o trabalho seja focado em um objetivo, definindo quais ser\u00e3o as pr\u00f3ximas tarefas a serem executadas e medidas que ser\u00e3o tomadas. Tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela aloca\u00e7\u00e3o de recursos e garantia de retorno dos projetos.  Programa:  \u00c9 onde os times de desenvolvedores e outros recursos (como DevpOps) s\u00e3o direcionados para os objetivos definidos no portf\u00f3lio. Esta fase \u00e9 organizada de acordo com o Trem de Entregas \u00c1geis (ART), um modelo de trabalho que define datas, elimina empecilhos e auxilia na transpar\u00eancia, fazendo com que o processo de trabalho seja o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.  Time:  \u00c9 composto por desenvolvedores (geralmente de 4 a 7) e um Scrum Master, o qual \u00e9 respons\u00e1vel por fazer que o time realize seu trabalho sem problemas. H\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a de um \u00fanico Product Owner que orienta a produ\u00e7\u00e3o dos times, para que eles supram as necessidades dos seus clientes (este papel pode ser desempenhado pelo pr\u00f3prio cliente). O time, al\u00e9m do produto, possui artefatos definidos que devem ser entregues (como sprint backlog, sprint planing, entre outros) e eventos (stand-up meetings, sprints e etc).   Como dito, esta metodologia possui a caracter\u00edstica de ser escal\u00e1vel e de ser poss\u00edvel a adapta\u00e7\u00e3o para diversas equipes. Para o desenvolvimento do produto de software proposto, foi decidido que concentraremos os integrantes do grupo na parte de  Time  do SAFe, assim como utilizaremos as pr\u00e1ticas adotas por equipes nesse fase que \u00e9 o  ScrumXP .  O  ScrumXP  \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de duas metodologias diferentes, , que encaixam muito bem para equipes auto-organiz\u00e1veis do SAFe. Esta possui os pap\u00e9is encontrados no  Scrum , como  Product Owner , caracterizado como representante do cliente na equipe e respons\u00e1vel pelo o produto de software e \u00fanico que pode classificar uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio como conclu\u00edda. O  Scrum Master , que lida com o  Time  e mantem o desenvolvimento, tratando com os empecilhos caso ocorra. Do  Scrum  tamb\u00e9m se leva alguns artefatos, como as  Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio  que s\u00e3o os requisitos coletados do cliente escritas de maneira a ser poss\u00edvel atribuir valores, assim definir prioridades de execu\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m a atividade de  Itera\u00e7\u00f5es (Sprints) , que nada mais \u00e9 do que intevalos de tempo definidos pela equipe para realizar hist\u00f3rias de usu\u00e1rio seleciodas pelo  Product Owner ,.  Atrelado ao  Scrum , temos a  XP (Extreme Programming) , que disponhe de pr\u00e1ticas como  Feedback , ou seja, a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe para reportar acontecimentos que ocorreram durante a itera\u00e7\u00e3o, a   Programa\u00e7\u00e3o Pareada  e a  Integra\u00e7\u00e3o e Entrefa Cont\u00ednua .  Para finalizar, O SAFe adota estas pr\u00e1ticas juntamente como o  Kanban , que organiza as tarefas da equipe em um quadro geralmente dividido em tarefas a fazer, que est\u00e3o acontecendo e aquelas que j\u00e1 foram terminadas, orientando assim o  Time .  Especifico desta metodologia, levaremos sua estrutura\u00e7\u00e3o de setores.",
            "title": "Metodologias \u00c1geis"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#analise-comparativa-tradicional-x-agil",
            "text": "A utiliza\u00e7\u00e3o de abordagens, como j\u00e1 falado, \u00e9 uma quest\u00e3o situacional da equipe, empresa projeto e outros fatores. Os principais aspectos que devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o s\u00e3o:     Aspecto  Metodologias \u00c1geis  Metodologias Tradicionais      Ambiente de Mercado  Prefer\u00eancias do usu\u00e1rio e op\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es mudam frequentemente.  Condi\u00e7\u00f5es do mercado s\u00e3o est\u00e1veis e previs\u00edveis.    Envolvimento do Usu\u00e1rio e Cliente  Colabora\u00e7\u00e3o estreita e r\u00e1pido feedback s\u00e3o poss\u00edveis. Usu\u00e1rios conseguem visualizar melhor o que querem de acordo com o progresso do projeto.  Requisitos s\u00e3o claros desde o in\u00edcio e se mant\u00e9m est\u00e1veis. Clientes n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para colaborar constantemente.    Necessidade de Inova\u00e7\u00e3o e Conhecimento da Equipe  Problemas s\u00e3o complexos e solu\u00e7\u00f5es desconhecidas pela equipe. Especifica\u00e7\u00f5es do produto podem mudar. Colabora\u00e7\u00e3o multifuncional \u00e9 vital.  Trabalho similar j\u00e1 foi feito antes, tendo solu\u00e7\u00e3o clara. Especifica\u00e7\u00f5es detalhadas e planos de trabalho s\u00e3o confi\u00e1veis para serem seguidos.    Modulariza\u00e7\u00e3o do Trabalho  Desenvolvimento incremental \u00e9 valorizado e podem ser usados pelo usu\u00e1rio. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o gerenci\u00e1veis.  Clientes n\u00e3o podem come\u00e7ar a testar partes do produto antes de finalizado. Mudan\u00e7as tardias s\u00e3o caras ou imposs\u00edveis.    Impacto de erros provis\u00f3rios  Proporcionam aprendizado para a equipe.  Podem ser catastr\u00f3ficas.     O IBM Certified IT Specialist, Moacyr Mello, em seu texto \u201cUm Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento - SAFe (Scaled Agile Framework\u00ae)\u201d  [4]  cita que o framework SAFe d\u00e1 \u00eanfase no gerenciamento de requisitos; e este foi, inclusive, idealizado por Dean Lenffingwell, respons\u00e1vel por uma famosa ferramenta de gest\u00e3o de requisitos nos anos 90. Os conceitos de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e \u00e9picos presentes nesse framework  ampliam a forma de capturar requisitos, melhor adequados \u00e0 \u00eanfase em colabora\u00e7\u00e3o, flexibilidade e itera\u00e7\u00f5es de projeto mais curtas.  \u00c9 importante adaptar corretamente o processo de desenvolvimento para as necessidades reais do projeto. A quantidade de cerim\u00f4nias, precis\u00e3o e controle devem ser detalhadas de acordo com uma variedade de fatores, incluindo tamanho e distribui\u00e7\u00e3o da equipe, quantidade de restri\u00e7\u00f5es impostas e a fase no qual o projeto se encontra.  [2]  Portanto, como consequ\u00eancia destas metologias apresentadas, o problema proposto e equipe dispon\u00edvel para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foi delineado que a jun\u00e7\u00e3o de artefatos e procedimentos de ambas, assim como citado anteriormente.",
            "title": "An\u00e1lise Comparativa: Tradicional X \u00c1gil"
        },
        {
            "location": "/justificativa/#referencias",
            "text": "Rigby, Darrel K. et al. Embracing Agile. Dispon\u00edvel em:  https://hbr.org/2016/05/embracing-agile  . Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018.  Corr\u00eaa, George Marsicano. Processo Tradicional.   Schiel, Ulchir. Rational Unified Process. Dispon\u00edvel em:   http://www.wthreex.com/rup/  Acesso em: 17 de mar\u00e7o de 2018.   Mello, Moacyr. Um Caminho Seguro para o Processo de Desenvolvimento -SAFe(ScaledAgileFramework\u00ae).Dispin\u00edvel em:  https://www.ibm.com/developerworks/community/blogs/rationalbrasil/entry/um_caminho_seguro_para_o_processo_de_desenvolvimento_safe_scaled_agile_framework?lang=en . Acesso em 23 de mar\u00e7o de 2017.> Acessasdo em: 17 de mar\u00e7o de 2018.  Santos, Domingos de A. Desenvolvimento de Software: Processos \u00c1geis ou Tradicionais? Uma vis\u00e3o cr\u00edtica. Dispon\u00edvel em:  http://www.enacomp.com.br/2010/cd/artigos/completos/enacomp2010_4.pdf . Acessado em: 17 de mar\u00e7o de 2018.  Scaled Agile Framework, ScrumXP. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/scrumxp/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.  Scaled Agile Framework, Agile Team. Dipon\u00edvel em: http://www.scaledagile.com/permissions-form/https://www.scaledagileframework.com/agile-teams/.  Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.  Programa\u00e7\u00e3o Extrema.  Dipon\u00edvel em: https://github.com/fga-gpp-mds/A-Disciplina/wiki/Programa%C3%A7%C3%A3o-Extrema-(XP). Acessado em: 29 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/requisitos/",
            "text": "Engenharia de Requisitos",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/requisitos/#engenharia-de-requisitos",
            "text": "",
            "title": "Engenharia de Requisitos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/",
            "text": "Rich Picture\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n22/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Vis\u00e3o do Usu\u00e1rio\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n23/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture das funcionalidades do sistema\n\n\nLeticia de Souza\n\n\n\n\n\n\n24/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture de Contexto Externo\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n31/03/2018\n\n\n2.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Organiza\u00e7\u00e3o Interna\n\n\nMariana P\u00edcolo\n\n\n\n\n\n\n01/04/2018\n\n\n2.0\n\n\nAdi\u00e7\u00e3o do Rich Picture dos Alunos\n\n\nBruna Pinos\n\n\n\n\n\n\n\n\nRich pictures\n s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es visuais que buscam entender o contexto de determinada atividade.\n\n\nVis\u00e3o do Usu\u00e1rio - Bernardo\n\n\n\n\nRich Picture com foco nas funcionalidades do sistema - Let\u00edcia\n\n\n\n\nContexto Externo - Felipe\n\n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Interna - Mariana\n\n\n\n\nRich Picture com foco no Aluno - Bruna",
            "title": "Rich Picture"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#rich-picture",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      22/03/2018  1.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Vis\u00e3o do Usu\u00e1rio  Bernardo Henrique    23/03/2018  1.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture das funcionalidades do sistema  Leticia de Souza    24/03/2018  1.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture de Contexto Externo  Felipe Hargreaves    31/03/2018  2.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture da Organiza\u00e7\u00e3o Interna  Mariana P\u00edcolo    01/04/2018  2.0  Adi\u00e7\u00e3o do Rich Picture dos Alunos  Bruna Pinos     Rich pictures  s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es visuais que buscam entender o contexto de determinada atividade.",
            "title": "Rich Picture"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#visao-do-usuario-bernardo",
            "text": "",
            "title": "Vis\u00e3o do Usu\u00e1rio - Bernardo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#rich-picture-com-foco-nas-funcionalidades-do-sistema-leticia",
            "text": "",
            "title": "Rich Picture com foco nas funcionalidades do sistema - Let\u00edcia"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#contexto-externo-felipe",
            "text": "",
            "title": "Contexto Externo - Felipe"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#organizacao-interna-mariana",
            "text": "",
            "title": "Organiza\u00e7\u00e3o Interna - Mariana"
        },
        {
            "location": "/requisitos/richpicture/#rich-picture-com-foco-no-aluno-bruna",
            "text": "",
            "title": "Rich Picture com foco no Aluno - Bruna"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\n5W2H - Projeto Cascata\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n21/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Documento\n\n\nHal\u00ea, Mariana\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n5W2H\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nWhat\n\n\nDesenvolver um sistema para os participantes do Projeto Cascata. Esta funcionar\u00e1 como uma plataforma de ensino, fornecendo acesso \u00e0 materiais did\u00e1ticos e acompanhamento pedag\u00f3gico.\n\n\n\n\n\n\nWhy\n\n\nPara facilitar aos membros internos a disponibiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, o controle de frequ\u00eancia, da parte dos participantes, e o acesso dos alunos aos materiais.\n\n\n\n\n\n\nWho\n\n\nO grupo 5, da disciplina Arquitetura e Desenho de Software, ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo projeto.\n\n\n\n\n\n\nWhere\n\n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Campus Gama.\n\n\n\n\n\n\nWhen\n\n\nNo decorrer da disciplina de Arquitetura e Desenho de Software, durante o primeiro semestre de 2018.\n\n\n\n\n\n\nHow\n\n\nCria\u00e7\u00e3o do sistema utilizando as pr\u00e1ticas mais adequadas de arquitetura e projetos aprendidas em sala de aula.\n\n\n\n\n\n\nHow Much\n\n\nCustos ainda ser\u00e3o apurados.\n\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n5W2H - PLANO DE A\u00c7\u00c3O PARA EMPREENDEDORES. Dispon\u00edvel em: \nhttps://m.sebrae.com.br/Sebrae/Portal%20Sebrae/Anexos/5W2H.pdf\n. Acesso em 21 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "5W2H"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#5w2h-projeto-cascata",
            "text": "",
            "title": "5W2H - Projeto Cascata"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      21/03/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Documento  Hal\u00ea, Mariana",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#5w2h",
            "text": "What  Desenvolver um sistema para os participantes do Projeto Cascata. Esta funcionar\u00e1 como uma plataforma de ensino, fornecendo acesso \u00e0 materiais did\u00e1ticos e acompanhamento pedag\u00f3gico.    Why  Para facilitar aos membros internos a disponibiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, o controle de frequ\u00eancia, da parte dos participantes, e o acesso dos alunos aos materiais.    Who  O grupo 5, da disciplina Arquitetura e Desenho de Software, ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo projeto.    Where  Universidade de Bras\u00edlia, Campus Gama.    When  No decorrer da disciplina de Arquitetura e Desenho de Software, durante o primeiro semestre de 2018.    How  Cria\u00e7\u00e3o do sistema utilizando as pr\u00e1ticas mais adequadas de arquitetura e projetos aprendidas em sala de aula.    How Much  Custos ainda ser\u00e3o apurados.",
            "title": "5W2H"
        },
        {
            "location": "/requisitos/5w2h/#referencias",
            "text": "5W2H - PLANO DE A\u00c7\u00c3O PARA EMPREENDEDORES. Dispon\u00edvel em:  https://m.sebrae.com.br/Sebrae/Portal%20Sebrae/Anexos/5W2H.pdf . Acesso em 21 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nDiagrama de Ishikawa\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n22/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Diagrama\n\n\nBruna e Let\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n28/03/2018\n\n\n1.2\n\n\nExplica\u00e7\u00e3o sobre o diagrama e acr\u00e9scimo do hist\u00f3rico de revis\u00e3o\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Ishikawa\n\n\n\n\n\"Um diagrama de Ishikawa, tamb\u00e9m conhecido como diagrama de causa e efeito ou diagrama de espinha de peixe, \u00e9 frequentemente usado no gerenciamento de qualidade com o intuito de evidenciar v\u00e1rias causas de um determinado efeito, fluindo da esquerda para a direita\". (WONG, Kam Cheong, 2011).\n\n\n\n\nA elabora\u00e7\u00e3o do diagrama a seguir visou auxiliar na ger\u00eancia e Controle da Qualidade do produto, identificando causas para um efeito problema, no caso do Projeto Cascata, a falta de comunica\u00e7\u00e3o no projeto.\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n\n\nWONG, Kam Cheong. Using an Ishikawa diagram as a tool to assist memory and retrieval of relevant medical cases from the medical literature. 2011.\n\n\n\n\n\n\n\u00c1vila, Rafael. Diagrama de Ishikawa: oque \u00e9 e como fazer. Dispon\u00edvel em: \nhttps://blog.luz.vc/o-que-e/diagrama-de-ishikawa/\n . Acesso em: 22 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Ishikawa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#diagrama-de-ishikawa",
            "text": "",
            "title": "Diagrama de Ishikawa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      22/03/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Diagrama  Bruna e Let\u00edcia    28/03/2018  1.2  Explica\u00e7\u00e3o sobre o diagrama e acr\u00e9scimo do hist\u00f3rico de revis\u00e3o  Let\u00edcia",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#diagrama-de-ishikawa_1",
            "text": "\"Um diagrama de Ishikawa, tamb\u00e9m conhecido como diagrama de causa e efeito ou diagrama de espinha de peixe, \u00e9 frequentemente usado no gerenciamento de qualidade com o intuito de evidenciar v\u00e1rias causas de um determinado efeito, fluindo da esquerda para a direita\". (WONG, Kam Cheong, 2011).   A elabora\u00e7\u00e3o do diagrama a seguir visou auxiliar na ger\u00eancia e Controle da Qualidade do produto, identificando causas para um efeito problema, no caso do Projeto Cascata, a falta de comunica\u00e7\u00e3o no projeto.",
            "title": "Diagrama de Ishikawa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/ishikawa/#referencias",
            "text": "WONG, Kam Cheong. Using an Ishikawa diagram as a tool to assist memory and retrieval of relevant medical cases from the medical literature. 2011.    \u00c1vila, Rafael. Diagrama de Ishikawa: oque \u00e9 e como fazer. Dispon\u00edvel em:  https://blog.luz.vc/o-que-e/diagrama-de-ishikawa/  . Acesso em: 22 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/",
            "text": "NFR Framework - Modelagem de Requisitos N\u00e3o Funcionais\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n31/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nModelagem do NFR - vers\u00e3o inicial\n\n\nBernardo e Let\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n01/04/2018\n\n\n1.1\n\n\nAjustes no modelo e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n\n\nO NFR Framework visa priorizar os requisitos n\u00e3o funcionais como usabilidade, seguran\u00e7a e privacidade para gerar o processo de design em geral, enquanto a maioria das abordagens convencionais para o design do sistema s\u00e3o orientadas por requisitos funcionais, o NFR framework procura colocar os requisitos n\u00e3o funcionais em primeiro lugar na mente do desenvolvedor.\n\n\nModelo NFR - Vers\u00e3o inicial\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\nChung L., Nixon B.A., Yu E., Mylopoulos J. (2000) The NFR Framework in Action. In: Non-Functional Requirements in Software Engineering. International Series in Software Engineering, vol 5. Springer, Boston, MA",
            "title": "NFR Framework"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#nfr-framework-modelagem-de-requisitos-nao-funcionais",
            "text": "",
            "title": "NFR Framework - Modelagem de Requisitos N\u00e3o Funcionais"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      31/03/2018  1.0  Modelagem do NFR - vers\u00e3o inicial  Bernardo e Let\u00edcia    01/04/2018  1.1  Ajustes no modelo e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias  Let\u00edcia     O NFR Framework visa priorizar os requisitos n\u00e3o funcionais como usabilidade, seguran\u00e7a e privacidade para gerar o processo de design em geral, enquanto a maioria das abordagens convencionais para o design do sistema s\u00e3o orientadas por requisitos funcionais, o NFR framework procura colocar os requisitos n\u00e3o funcionais em primeiro lugar na mente do desenvolvedor.",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#modelo-nfr-versao-inicial",
            "text": "",
            "title": "Modelo NFR - Vers\u00e3o inicial"
        },
        {
            "location": "/requisitos/nfr/#referencias",
            "text": "Chung L., Nixon B.A., Yu E., Mylopoulos J. (2000) The NFR Framework in Action. In: Non-Functional Requirements in Software Engineering. International Series in Software Engineering, vol 5. Springer, Boston, MA",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/",
            "text": "I* - Modelagem Intencional\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n01/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias\n\n\nLet\u00edcia\n\n\n\n\n\n\n\n\nO termo I* refere-se ao conceito de intencionalidade distribu\u00edda, sendo assim, esse framework prop\u00f5e uma abordagem orientada a agentes para a engenharia de requisitos, centrando-se nas caracter\u00edsticas intencionais do agente. Os agentes atribuem propriedades intencionais entre si e racionam sobre relacionamentos estrat\u00e9gicos. As depend\u00eancias entre os agentes geram oportunidades e vulnerabilidades. As depend\u00eancias s\u00e3o analisadas usando uma abordagem de racioc\u00ednio qualitativo. Os agentes consideram configura\u00e7\u00f5es alternativas de depend\u00eancias para avaliar seu posicionamento estrat\u00e9gico  em um contexto.\n\n\ni* - Strategic Dependency Model - SD\n\n\n\n\nSD Principal\n\n\n\n\ni* - Strategic Rationale Model - SR\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n1.CS Toronto. i* an agent- and goal-oriented modelling framework. Dispon\u00edvel Aqui. Acesso em: 1 de outubro de 2017.",
            "title": "I*"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#i-modelagem-intencional",
            "text": "",
            "title": "I* - Modelagem Intencional"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      01/04/2018  1.0  Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias  Let\u00edcia     O termo I* refere-se ao conceito de intencionalidade distribu\u00edda, sendo assim, esse framework prop\u00f5e uma abordagem orientada a agentes para a engenharia de requisitos, centrando-se nas caracter\u00edsticas intencionais do agente. Os agentes atribuem propriedades intencionais entre si e racionam sobre relacionamentos estrat\u00e9gicos. As depend\u00eancias entre os agentes geram oportunidades e vulnerabilidades. As depend\u00eancias s\u00e3o analisadas usando uma abordagem de racioc\u00ednio qualitativo. Os agentes consideram configura\u00e7\u00f5es alternativas de depend\u00eancias para avaliar seu posicionamento estrat\u00e9gico  em um contexto.",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#i-strategic-dependency-model-sd",
            "text": "",
            "title": "i* - Strategic Dependency Model - SD"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#sd-principal",
            "text": "",
            "title": "SD Principal"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#i-strategic-rationale-model-sr",
            "text": "",
            "title": "i* - Strategic Rationale Model - SR"
        },
        {
            "location": "/requisitos/istar/#referencias",
            "text": "1.CS Toronto. i* an agent- and goal-oriented modelling framework. Dispon\u00edvel Aqui. Acesso em: 1 de outubro de 2017.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nPerfil de Usu\u00e1rios\n\n\nPerfil de Usu\u00e1rios\n\n\nO Projeto Cascata em seu contexto possui diferentes cargos, com diferentes atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades. O Projeto funciona com setores especializados em cada demanda, e, dentro desta divis\u00e3o, existem hierarquias. No funcionamento atual do projeto, podemos entender as diferentes hierarquias e setores de acordo com a representa\u00e7\u00e3o visual abaixo:\n\n\n\n\nFazendo uma abstra\u00e7\u00e3o do contexto do projeto, podemos extrair os papeis relevantes dentro do sistema. \u00c9 importante levar em conta que, considerando que existem diferentes setores e, portanto, diferentes fun\u00e7\u00f5es para cada setor, todos os membros internos possuem funcionalidades em comum e funcionalidades espec\u00edficas que variam de acordo com os seus respectivos setores.\n\n\n\n\n\n\n\n\nPapel\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nIntera\u00e7\u00e3o com o sistema\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAdministrador\n\n\n\u00c9 o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e administra\u00e7\u00e3o do conte\u00fado daquele sistema. O presidente do projeto est\u00e1 contido neste tipo de usu\u00e1rio. Outros usu\u00e1rios ser\u00e3o escolhidos a crit\u00e9rio dos membros do projeto para este papel dentro do sistema.\n\n\nTem acesso a todas as funcionalidades do sistema. Al\u00e9m disso, realiza a manuten\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do sistema (cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o) e registra frequ\u00eancia de alunos.\n\n\n\n\n\n\nDiretor\n\n\nGerencia os membros e atividades do seu setor, que pode ser Conte\u00fado, RH, Pedagogia, Marketing ou  Administrativo-Financeiro.\n\n\nV\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea e registra informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros, v\u00ea a frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, justifica faltas, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de outros membros e alunos.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de Marketing\n\n\nRespons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o do projeto de maneira geral.\n\n\nV\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de Pedagogia\n\n\nRespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os alunos.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de alunos do projeto, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de Conte\u00fado\n\n\nRespons\u00e1vel pelo conte\u00fado a ser dado ao longo do semestre ou ano letivo.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, posta materiais, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor de RH\n\n\nRespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os membros do projeto.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e dos membros do projeto, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nAssessor Administrativo-Financeiro\n\n\nRespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do projeto como um todo e seus gastos.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.\n\n\n\n\n\n\nProfessor\n\n\nRespons\u00e1vel por dar aulas aos alunos e fornecer materiais para as aulas.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, posta materiais.\n\n\n\n\n\n\nAluno\n\n\nRecebe aulas e consomem conte\u00fados das disciplinas.\n\n\nV\u00ea not\u00edcias, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, v\u00ea materiais.\n\n\n\n\n\n\n\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n\n\n\nA visualiza\u00e7\u00e3o das not\u00edcias pode ser restringida de acordo com a quem ela compete;\n\n\nMembros internos s\u00e3o os assessores de cada setor - o termo \"membros internos\" existe somente a t\u00edtulo de generaliza\u00e7\u00e3o;\n\n\nOs usu\u00e1rios administradores n\u00e3o necessariamente possuem um cargo espec\u00edfico no projeto, a escolha de quem ser\u00e1 esse usu\u00e1rio fica a crit\u00e9rio dos membros do projeto, de forma que um usu\u00e1rio que \u00e9 administrador pode ter, al\u00e9m de funcionalidades de administrador, funcionalidades de outro cargo, ao mesmo tempo.",
            "title": "Perfil de Usu\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/#perfil-de-usuarios",
            "text": "",
            "title": "Perfil de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/#perfil-de-usuarios_1",
            "text": "O Projeto Cascata em seu contexto possui diferentes cargos, com diferentes atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades. O Projeto funciona com setores especializados em cada demanda, e, dentro desta divis\u00e3o, existem hierarquias. No funcionamento atual do projeto, podemos entender as diferentes hierarquias e setores de acordo com a representa\u00e7\u00e3o visual abaixo:   Fazendo uma abstra\u00e7\u00e3o do contexto do projeto, podemos extrair os papeis relevantes dentro do sistema. \u00c9 importante levar em conta que, considerando que existem diferentes setores e, portanto, diferentes fun\u00e7\u00f5es para cada setor, todos os membros internos possuem funcionalidades em comum e funcionalidades espec\u00edficas que variam de acordo com os seus respectivos setores.     Papel  Descri\u00e7\u00e3o  Intera\u00e7\u00e3o com o sistema      Administrador  \u00c9 o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e administra\u00e7\u00e3o do conte\u00fado daquele sistema. O presidente do projeto est\u00e1 contido neste tipo de usu\u00e1rio. Outros usu\u00e1rios ser\u00e3o escolhidos a crit\u00e9rio dos membros do projeto para este papel dentro do sistema.  Tem acesso a todas as funcionalidades do sistema. Al\u00e9m disso, realiza a manuten\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do sistema (cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o) e registra frequ\u00eancia de alunos.    Diretor  Gerencia os membros e atividades do seu setor, que pode ser Conte\u00fado, RH, Pedagogia, Marketing ou  Administrativo-Financeiro.  V\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea e registra informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros, v\u00ea a frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, justifica faltas, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de outros membros e alunos.    Assessor de Marketing  Respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o do projeto de maneira geral.  V\u00ea e posta not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Assessor de Pedagogia  Respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os alunos.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea os dados pessoais dos membros, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos alunos e de si mesmo, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e de alunos do projeto, justifica faltas.    Assessor de Conte\u00fado  Respons\u00e1vel pelo conte\u00fado a ser dado ao longo do semestre ou ano letivo.  V\u00ea not\u00edcias, posta materiais, v\u00ea os dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Assessor de RH  Respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de atividades que envolvem os membros do projeto.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo e dos membros do projeto, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Assessor Administrativo-Financeiro  Respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do projeto como um todo e seus gastos.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas.    Professor  Respons\u00e1vel por dar aulas aos alunos e fornecer materiais para as aulas.  V\u00ea not\u00edcias, v\u00ea dados pessoais dos membros, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, posta materiais.    Aluno  Recebe aulas e consomem conte\u00fados das disciplinas.  V\u00ea not\u00edcias, recebe alertas de faltas excessivas de si mesmo, v\u00ea informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria frequ\u00eancia, justifica faltas, v\u00ea materiais.",
            "title": "Perfil de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/perfil-usuario/#observacoes",
            "text": "A visualiza\u00e7\u00e3o das not\u00edcias pode ser restringida de acordo com a quem ela compete;  Membros internos s\u00e3o os assessores de cada setor - o termo \"membros internos\" existe somente a t\u00edtulo de generaliza\u00e7\u00e3o;  Os usu\u00e1rios administradores n\u00e3o necessariamente possuem um cargo espec\u00edfico no projeto, a escolha de quem ser\u00e1 esse usu\u00e1rio fica a crit\u00e9rio dos membros do projeto, de forma que um usu\u00e1rio que \u00e9 administrador pode ter, al\u00e9m de funcionalidades de administrador, funcionalidades de outro cargo, ao mesmo tempo.",
            "title": "Observa\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/",
            "text": "Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos\n\n\nA descoberta ou elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 o processo atrav\u00e9s do qual se re\u00fanem informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema requerido e os sistemas existentes e se separam dessas informa\u00e7\u00f5es os requisitos de usu\u00e1rio e do sistema (SOMMERVILLE, 2011)\n[1]\n. De acordo com o a 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Guia SWEBOK\n[2]\n, \u00e9 uma atividade fundamentalmente humana, onde se identificam os \nstakeholders\n e se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre o time de desenvolvimento e o cliente. Para isso, \u00e9 necess\u00e1ria comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre as diversas partes interessadas no projeto.\n\n\nExiste uma grande variedade de t\u00e9cnicas especializadas para o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Cada uma possui abordagens espec\u00edficas e \u00e9 interessante que se fa\u00e7a uso de mais de uma t\u00e9cnica, de forma a se obter um amplo n\u00famero de pontos de vista das partes interessadas e afetadas pelo sistema. Existe ampla literatura sobre essas t\u00e9cnicas, sendo algumas das mais comuns (IEEE, 2004)\n[2]\n (GOUGEN and LINDE, 1993)\n[3]\n :\n\n\n\n\nIntrospec\u00e7\u00e3o\n\n\nObserva\u00e7\u00e3o\n\n\nEntrevistas\n\n\nQuestion\u00e1rios\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo e Discurso\n\n\nBrainstorming\n\n\nPrototipa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nCabe ao Engenheiro de Requisitos avaliar e determinar quais t\u00e9cnicas s\u00e3o mais adequadas de se aplicar dado o contexto de um determinado projeto.\nPara a elicita\u00e7\u00e3o do Portal Cascata, foram escolhidas as t\u00e9cnicas de Entrevista, An\u00e1lise de Protocolo e Prototipa\u00e7\u00e3o, detalhadas a seguir.\n\n\nEntrevistas\n\n\nDe acordo com Sommervile\n[1]\n, entrevistas s\u00e3o parte da maioria dos processos de engenharia de requisitos e s\u00e3o uma boa forma de se obter uma compreens\u00e3o global sobre as a\u00e7\u00f5es dos \nstakeholders\n, as dificuldades enfrentadas pelos mesmos e de que forma eles poder\u00e3o interagir com o novo sistema. As entrevistas podem ser de dois tipos:\n\n\n\n\nFechadas, em que o conjunto e ordem de perguntas \u00e9 estabelecido previamente.\n\n\nAbertas, onde n\u00e3o h\u00e1 uma agenda predefinida, e as quest\u00f5es s\u00e3o exploradas durante a pr\u00f3pria entrevista.\n\n\n\n\nA abordagem escolhida pela equipe foi um misto destes dois formatos, com algumas perguntas predefinidas mas ao mesmo tempo proporcionando abertura para novos questionamentos durante a execu\u00e7\u00e3o da entrevista. \n\n\nForam realizadas diversas entrevistas com membros de setores variados do Projeto, de forma a se obter um n\u00famero maior de perspectivas diferentes sobre o contexto e a solu\u00e7\u00e3o a se desenvolver. As mesmas podem ser acessadas na \u00edntegra \naqui\n.\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo\n\n\n[Adicionar texto e links]\n\n\nPrototipa\u00e7\u00e3o\n\n\n[Adicionar texto e links]\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n[1] SOMMERVILLE, I., Engenharia de Software, 9\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011.\n\n\n[2] IEEE. Swebok v.3. 2004.\n\n\n[3] GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for requirements elicitation. Requirements Engineering, 1993., Proceedings of IEEE International Symposium on. IEEE, 1993.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#elicitacao-de-requisitos",
            "text": "A descoberta ou elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 o processo atrav\u00e9s do qual se re\u00fanem informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema requerido e os sistemas existentes e se separam dessas informa\u00e7\u00f5es os requisitos de usu\u00e1rio e do sistema (SOMMERVILLE, 2011) [1] . De acordo com o a 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Guia SWEBOK [2] , \u00e9 uma atividade fundamentalmente humana, onde se identificam os  stakeholders  e se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre o time de desenvolvimento e o cliente. Para isso, \u00e9 necess\u00e1ria comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre as diversas partes interessadas no projeto.  Existe uma grande variedade de t\u00e9cnicas especializadas para o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Cada uma possui abordagens espec\u00edficas e \u00e9 interessante que se fa\u00e7a uso de mais de uma t\u00e9cnica, de forma a se obter um amplo n\u00famero de pontos de vista das partes interessadas e afetadas pelo sistema. Existe ampla literatura sobre essas t\u00e9cnicas, sendo algumas das mais comuns (IEEE, 2004) [2]  (GOUGEN and LINDE, 1993) [3]  :   Introspec\u00e7\u00e3o  Observa\u00e7\u00e3o  Entrevistas  Question\u00e1rios  An\u00e1lise de Protocolo e Discurso  Brainstorming  Prototipa\u00e7\u00e3o   Cabe ao Engenheiro de Requisitos avaliar e determinar quais t\u00e9cnicas s\u00e3o mais adequadas de se aplicar dado o contexto de um determinado projeto.\nPara a elicita\u00e7\u00e3o do Portal Cascata, foram escolhidas as t\u00e9cnicas de Entrevista, An\u00e1lise de Protocolo e Prototipa\u00e7\u00e3o, detalhadas a seguir.",
            "title": "Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#entrevistas",
            "text": "De acordo com Sommervile [1] , entrevistas s\u00e3o parte da maioria dos processos de engenharia de requisitos e s\u00e3o uma boa forma de se obter uma compreens\u00e3o global sobre as a\u00e7\u00f5es dos  stakeholders , as dificuldades enfrentadas pelos mesmos e de que forma eles poder\u00e3o interagir com o novo sistema. As entrevistas podem ser de dois tipos:   Fechadas, em que o conjunto e ordem de perguntas \u00e9 estabelecido previamente.  Abertas, onde n\u00e3o h\u00e1 uma agenda predefinida, e as quest\u00f5es s\u00e3o exploradas durante a pr\u00f3pria entrevista.   A abordagem escolhida pela equipe foi um misto destes dois formatos, com algumas perguntas predefinidas mas ao mesmo tempo proporcionando abertura para novos questionamentos durante a execu\u00e7\u00e3o da entrevista.   Foram realizadas diversas entrevistas com membros de setores variados do Projeto, de forma a se obter um n\u00famero maior de perspectivas diferentes sobre o contexto e a solu\u00e7\u00e3o a se desenvolver. As mesmas podem ser acessadas na \u00edntegra  aqui .",
            "title": "Entrevistas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#analise-de-protocolo",
            "text": "[Adicionar texto e links]",
            "title": "An\u00e1lise de Protocolo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#prototipacao",
            "text": "[Adicionar texto e links]",
            "title": "Prototipa\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/elicitacao/#referencias",
            "text": "[1] SOMMERVILLE, I., Engenharia de Software, 9\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011.  [2] IEEE. Swebok v.3. 2004.  [3] GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for requirements elicitation. Requirements Engineering, 1993., Proceedings of IEEE International Symposium on. IEEE, 1993.",
            "title": "Refer\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\nEntrevistas\n\n\n\nCom o intuito de esclarecer e pontuar expectativas dos membros do projeto em rela\u00e7\u00e3o ao sistema a ser desenvolvido, o time realizou entrevistas com as partes interessadas que detinham de mais experi\u00eancia do projeto, buscando conhecer diferentes pontos de vista. As entrevistas foram mistas, de forma que houvesse perguntas pr\u00e9-estabelecidas de acordo com a fun\u00e7\u00e3o de cada entrevistado, mas tamb\u00e9m houvesse a oportunidade de explorar os assuntos abordados de acordo com d\u00favidas que surgiam ao longo das respostas obtidas. As perguntas foram preparadas pensando em incluir informa\u00e7\u00f5es que partiam desde o entendimento do que \u00e9 o projeto e o seu contexto, seus problemas e dificuldades at\u00e9 como os entrevistados acreditam que a plataforma pode ajud\u00e1-los a melhorar o funcionamento da iniciativa.\n\n\nEntrevista #1 - Lu\u00edsa, Diretora de RH do Projeto\n\n\nRealizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.\n\n\nClarissa:\n Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?\n\n\nLu\u00edsa:\n Lu\u00edsa Pr\u00f3spero, e eu sou diretora de RH.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?\n\n\nLu\u00edsa:\n N\u00f3s fazemos processo seletivo e gest\u00e3o de pessoas.\n\n\nClarissa:\n Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?\n\n\nLu\u00edsa:\n A Nat\u00e1lia, ela me auxilia, como acessora de RH.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?\n\n\nLu\u00edsa:\n Entrar em contato com os membros de forma eficiente.\n\n\nClarissa:\n Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?\n\n\nLu\u00edsa:\n O Projeto Cascata \u00e9 um projeto que visa atingir os alunos de escolas p\u00fablicas para que eles tenham chances iguais de ingressar no ensino superior. A gente foca em aulas para propulsionar os conhecimentos deles para as provas de ingresso no ensino superior.\n\n\nClarissa:\n Quais s\u00e3o as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do projeto?\n\n\nLu\u00edsa:\n Voc\u00ea tem os membros que se encarregam de dar aulas, que n\u00f3s chamamos de professores. Eles tamb\u00e9m geralmente trabalham dentro da parte interna. N\u00f3s separamos a parte externa, que envolve o contato com os alunos e a parte interna que s\u00e3o os membros que fazem o projeto andar, digamos assim. Dentro da parte interna voc\u00ea tem a separa\u00e7\u00e3o de RH, administrativo, conte\u00fado, pedagogia e marketing. O RH gere todos os membros, a pedagogia gere os alunos. Ela faz o mesmo papel que o RH, mas em rela\u00e7\u00e3o aos membros alunos do projeto. O Conte\u00fado organiza, alinhado com MEC e toda a estrutura organizacional que a gente tem no Brasil. O administrativo-financeiro faz a parte administrativa e o marketing faz a divulga\u00e7\u00e3o do projeto.\n\n\nFelipe:\n Sobre o Conte\u00fado, voc\u00ea disse que eles gerenciam os conte\u00fados a serem ministrados. Isso inclui o material das aulas e coisas assim?\n\n\nLu\u00edsa:\n Eles determinam o que precisa ser dado, mas quem determina o material em si \u00e9 o professor.\n\n\nClarissa:\n Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia dos membros internos atualmente?\n\n\nLu\u00edsa:\n Ele \u00e9 feito para aplicar as penalidades de acordo com o estatuto. Mas s\u00e3o vistas apenas as faltas, n\u00e3o as presen\u00e7as.\n\n\nClarissa:\n Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es entre os membros internos?\n\n\nLu\u00edsa:\n \nWhatsapp\n e \u00e0s vezes e-mail.\n\n\nFelipe:\n Agora v\u00e3o ser feitas algumas perguntas sobre como a plataforma pode ajudar e o que voc\u00ea est\u00e1 esperando dela. Como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto, de uma forma geral?\n\n\nLu\u00edsa:\n Calma, essa pergunta \u00e9 complicada [risos]. Atualmente a gente n\u00e3o tem uma boa forma de estar em contato com os alunos em algo mais do projeto. A gente tem um pouco de dificuldade nesse sentido, e eu acho que essa \u00e9 a principal ajuda que isso pode trazer para a gente, porque a parte externa \u00e9 muito carente nesse quesito de ter uma comunica\u00e7\u00e3o mais focada.\n\n\nFelipe:\n E como voc\u00ea espera que a plataforma possa melhorar o seu trabalho e o trabalho no seu setor, em espec\u00edfico?\n\n\nLu\u00edsa:\n Acho que uma forma de divulgar o nosso processo seletivo interno e um melhor controle dos membros e faltas, como eu estava falando antes. Acho que pra minha \u00e1rea \u00e9 mais isso.\n\n\nFelipe:\n Como seria esse melhor controle?\n\n\nLu\u00edsa:\n Controle de frequ\u00eancia, de penalidades talvez.\n\n\nBernardo:\n Comunica\u00e7\u00e3o, entre s\u00f3 os membros que fazem parte do projeto?\n\n\nLu\u00edsa:\n Isso tamb\u00e9m, mas eu n\u00e3o sei se isso \u00e9 muito... se isso \u00e9 um escopo muito grande.\n\n\nFelipe:\n Voc\u00ea disse que tem penalidades para as pessoas que faltam. Que tipos de penalidades?\n\n\nLu\u00edsa:\n Elas levam advert\u00eancias e suspens\u00f5es, dependendo da gravidade da falta da atividade.\n\n\nFelipe:\n Seria interessante ent\u00e3o ter um sistema de controle de pessoas que est\u00e3o advertidas ou suspensas?\n\n\nLu\u00edsa:\n Sim, seria. Porque chega um limite em que a pessoa \u00e9 desligada, ent\u00e3o se voc\u00ea tem um controle voc\u00ea vai saber mais como entrar em contato com a pessoa, se ela estiver muito perto disso. Porque \u00e0s vezes isso pode atrapalhar um pouco na comunica\u00e7\u00e3o. Quando voc\u00ea tem um controle melhor disso voc\u00ea pode saber melhor como focar nessa pessoa, para traz\u00ea-la de volta para dentro do projeto.\n\n\nBernardo:\n Existe algum lugar falando sobre essas regras, os n\u00edveis de advert\u00eancia?\n\n\nLu\u00edsa:\n Sim, no nosso estatuto.\n\n\nFelipe:\n No geral, que funcionalidades voc\u00ea consideraria essenciais?\n\n\nLu\u00edsa:\n Acho que uma parte de informa\u00e7\u00f5es seria importante. E uma parte para os alunos, mais exclusiva, tamb\u00e9m seria interessante.\n\n\nBernardo:\n O que voc\u00ea quer dizer com \"uma parte para os alunos\"?\n\n\nLu\u00edsa:\n Uma parte onde eles possam saber o que a gente est\u00e1 dando, mais ou menos. Mas n\u00e3o para todo mundo.\n\n\nClarissa:\n Uma coisa como se fosse s\u00f3 para os alunos, que eles precisassem estar logados para poder ver?\n\n\nLu\u00edsa:\n \u00c9, ou alguma coisa parecida com isso.\n\n\nFelipe:\n E dentro desse contexto, quais fun\u00e7\u00f5es que voc\u00ea exerceria dentro dessa plataforma?\n\n\nLu\u00edsa:\n Acho que controle de frequ\u00eancia, eu n\u00e3o sei muito bem como funcionaria.\n\n\nBernardo:\n Que informa\u00e7\u00f5es voc\u00ea acharia importante de se ter relacionadas aos membros, para a sua ger\u00eancia? Matr\u00edcula interna, nome, CPF, e-mail?\n\n\nLu\u00edsa:\n A gente tem um banco de dados com todas essas informa\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o seria legal poder alocar isso dentro da plataforma em si. Para n\u00e3o ficar muito desconexo.\n\n\nFelipe:\n Bom, acho que essas eram nossas perguntas. Voc\u00ea pode dizer se tiver alguma d\u00favida para a gente tamb\u00e9m.\n\n\nLu\u00edsa:\n N\u00e3o... eu sou leiga nesses assuntos, gente. [risos]\n\n\nClarissa:\n Tem alguma coisa que voc\u00ea ache importante que a gente saiba, para fazer a plataforma?\n\n\nLu\u00edsa:\n Alguma coisa importante? Acho que n\u00e3o.\n\n\nClarissa:\n Tudo bem ent\u00e3o, muito obrigada, Lu\u00edsa. [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]\n\n\nEntrevista #2 - Lorena, Diretora de Pedagogia do Projeto e Professora\n\n\nRealizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.\n\n\nClarissa:\n Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?\n\n\nLorena:\n Lorena, sou diretora de pedagogia e professora de f\u00edsica.\n\n\nClarissa:\n O que \u00e9 e quais s\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata?\n\n\nLorena:\n O projeto \u00e9 para auxiliar na desigualdade no ensino da rede p\u00fablica para a rede privada, proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o melhor para quem n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o.\n\n\nClarissa:\n Quais s\u00e3o as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?\n\n\nLorena:\n Tudo que envolve o aluno. Desde o processo seletivo do aluno, dos termos de ades\u00e3o, termos de divulga\u00e7\u00e3o da imagem deles, caso necess\u00e1rio, a parte de conduta.\n\n\nClarissa:\n Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?\n\n\nLorena:\n Neste momento, o Lucas e o Pedro.\n\n\nFelipe:\n O que eles fazem? Quais as fun\u00e7\u00f5es de um membro interno do seu setor?\n\n\nLorena:\n At\u00e9 ent\u00e3o tudo que n\u00f3s fizemos foi em conjunto, n\u00f3s fizemos as mesmas coisas, ent\u00e3o n\u00e3o ficou tipo \"voc\u00ea vai fazer isso, voc\u00ea vai fazer aquilo\".\n\n\nClarissa:\n Quais s\u00e3o as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia nas atividades do seu setor?\n\n\nLorena:\n A falta de experi\u00eancia para fazer esses termos que a gente tem que procurar semelhantes, a gente n\u00e3o \u00e9 muito bom nessa parte de direito administrativo, enfim. E tamb\u00e9m o processo seletivo de alunos, de como fazer a escolha de alunos.\n\n\nFelipe:\n Como \u00e9 feito o processo seletivo de alunos atualmente?\n\n\nLorena:\n A primeira vez que n\u00f3s fizemos, bem no in\u00edcio, n\u00e3o houve sele\u00e7\u00e3o. Foi apenas: quem tivesse interesse em participar, podia participar, s\u00f3 que assim teve uma evas\u00e3o muito grande. Da segunda vez n\u00f3s tentamos fazer uma prova, s\u00f3 que n\u00e3o deu muito certo. Ent\u00e3o, est\u00e1vamos pensando em fazer uma entrevista e tamb\u00e9m ter um contato maior com o pai, porque antes a gente s\u00f3 pedia a assinatura do aluno para ele participar, agora a gente quer que os pais tamb\u00e9m participem desse processo.\n\n\nClarissa:\n Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia de alunos atualmente?\n\n\nLorena:\n Chamada oral quando dava tempo, ou passando a folha para os alunos assinarem. Mas a maioria das vezes \u00e9 chamada oral mesmo, e a\u00ed no final do dia a gente passava para uma planilha no \nDrive\n.\n\n\nClarissa:\n Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es para os alunos?\n\n\nLorena:\n \nFacebook\n [risos]. Grupo do \nFacebook\n, na maioria das vezes.\n\n\nClarissa:\n Como s\u00e3o organizados os materiais de cada disciplina atualmente?\n\n\nLorena:\n Cada professor organiza o que vai dar. No in\u00edcio do semestre a gente fez uma divis\u00e3o do conte\u00fado, se programou pro ano inteiro e a\u00ed cada um dava o seu conte\u00fado de acordo com o que foi planejado.\n\n\nClarissa:\n Mas a\u00ed cada professor tem o conte\u00fado que posta em algum lugar para os alunos terem acesso, certo?\n\n\nLorena:\n Isso.\n\n\nFelipe:\n Agora a gente tem algumas outras perguntas que est\u00e3o um pouco mais relacionadas a plataforma que a gente pretende introduzir. Como voc\u00ea espera que a plataforma vai melhorar o funcionamento do projeto de uma forma geral?\n\n\nLorena:\n Eu acho que tem que ser para simplificar. No momento a gente n\u00e3o tem nada muito concreto sobre como fazer as coisas e acho que ficou muito livre pra todo mundo fazer da forma que \u00e9 mais conveniente para si, s\u00f3 que a forma como um faz \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9 mais conveniente para o outro. Eu acho que talvez determinando um meio s\u00f3 para fazer cada coisa facilita.\n\n\nFelipe:\n Tornar algo mais met\u00f3dico?\n\n\nLorena:\n Isso.\n\n\nFelipe:\n Como voc\u00ea espera que ela melhore para voc\u00ea, para as suas fun\u00e7\u00f5es, especificamente?\n\n\nLorena:\n Registro de faltas, presen\u00e7a dos alunos. \u00c9 o meu maior terror, de verdade. [risos]\n\n\nFelipe:\n Qual a maior dificuldade que tem atualmente com o registro de faltas?\n\n\nLorena:\n Deixando cada um fazendo ficava muito dif\u00edcil para atualizar no final. \u00c0s vezes a gente esquece mesmo, ou ent\u00e3o acabava acumulando assim, de repente tinha que fazer o registro do m\u00eas inteiro. Ou ent\u00e3o quando a gente passava a folha para assinar, a gente nunca tinha controle de quem estava assinando para o amiguinho e sempre tinha muito mais gente assinado do que gente na sala, coisas do g\u00eanero. E a gente tamb\u00e9m n\u00e3o conseguia disponibilizar essa informa\u00e7\u00e3o para os alunos, era dif\u00edcil dar esse \nfeedback\n.\n\n\nFelipe:\n E o que voc\u00eas j\u00e1 tentaram fazer para melhorar isso, al\u00e9m da chamada oral?\n\n\nLorena:\n A gente come\u00e7ou a divulgar o percentual de faltas e falando que eles n\u00e3o poderiam continuar efetivamente no projeto, e com o passar do tempo foi dando certo, quem tinha menos de 75% de presen\u00e7a ou n\u00e3o tinha o termo assinado realmente n\u00e3o estava mais frequentando o projeto. O problema maior era a dificuldade da chamada.\n\n\nFelipe:\n A chamada era feita em cada aula?\n\n\nLorena:\n N\u00e3o. A\u00ed entrou mais um problema. No in\u00edcio era, s\u00f3 que acabava tomando muito tempo porque a turma era muito grande, a\u00ed no final ficou s\u00f3 o \u00faltimo professor fazia. A\u00ed acontecia de um pessoal sair mais cedo por causa do \u00f4nibus, e a gente tinha que ficar de olho porque eram muitas exce\u00e7\u00f5es e n\u00e3o estava dando certo.\n\n\nFelipe:\n Mas voc\u00ea acha que organizando outras coisas do processo seletivo, como voc\u00ea disse antes, o processo seletivo estava muito aberto e voc\u00eas estavam tendo muitos problemas de evas\u00e3o, melhorando esse processo isso resolveria o problema?\n\n\nLorena:\n Isso. Eu acho que diminui a quantidade de alunos e aumenta a quantidade de alunos interessados. A evas\u00e3o fica menor, fica melhor de gerenciar isso.\n\n\nFelipe:\n O que voc\u00ea consideraria mais essencial de uma forma geral para ter em uma vers\u00e3o inicial do sistema?\n\n\nLorena:\n Para mim, eu queria ter um lugar para lan\u00e7ar as presen\u00e7as e, eu realmente n\u00e3o entendo nada de \nsoftware\n nem a viabilidade das coisas, se eu puder pegar todos os termos de ades\u00e3o e puder digitalizar e deixar tudo isso anexado ou se cada aluno tivesse um perfil e eu pudesse ver a situa\u00e7\u00e3o do termo dele, as presen\u00e7as. Queria poder publicar avisos, not\u00edcias, essas coisas.\n\n\nFelipe:\n S\u00f3 mais uma coisa, voc\u00ea acha que os alunos deveriam conseguir acessar a pr\u00f3pria presen\u00e7a e o que mais eles poderiam fazer no site?\n\n\nLorena:\n Acho que seria legal tamb\u00e9m se eles pudessem justificar faltas de maneira formalizada. Tamb\u00e9m tem alguns alunos que pedem declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o do projeto, se tivesse algum lugar para fazer isso automaticamente seria legal.\n\n\nFelipe:\n Entendi. \u00c9 isso ent\u00e3o, muito obrigado pela ajuda.\n\n\nLorena:\n Imagina, qualquer d\u00favida pode me procurar.\n\n\nClarissa:\n Obrigada, Lorena. [Fim da grava\u00e7\u00e3o]\n\n\nEntrevista #3 - Jessica, Diretora Administrativa\n\n\nRealizada em 24/03/2018 por Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.\n\n\nClarissa:\n Qual seu nome e qual seu cargo dentro do Projeto Cascata?\n\n\nJessica:\n Meu nome \u00e9 Jessica, e atualmente eu sou Diretora Administrativa do Projeto Cascata.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?\n\n\nJessica:\n A Diretoria Administrativa fica respons\u00e1vel pelos gastos financeiros, realiza\u00e7\u00e3o de atas, de documentos, fiscaliza\u00e7\u00e3o do projeto de forma geral, ver se est\u00e3o todos de acordo e se tem conhecimento do Estatuto. Tamb\u00e9m a parte de legaliza\u00e7\u00e3o do Projeto diante dos setores externos como UnB ou qualquer outro v\u00ednculo de patroc\u00ednio externo. Documenta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, qualquer documenta\u00e7\u00e3o de membros, entrega de certificados, tudo isso \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa. Todo e qualquer relat\u00f3rio das atividades do projeto, das reuni\u00f5es, \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa-Financeira.\n\n\nClarissa:\n Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?\n\n\nJessica:\n Os membros internos do meu setor me auxiliam nas atas, na documenta\u00e7\u00e3o, caso seja necess\u00e1rio alguma assinatura de professor, ou entregar alguma documenta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m na parte de elabora\u00e7\u00e3o de documentos mais simples, e atividades que exigem menor rigor. Eles me auxiliaram na cria\u00e7\u00e3o do Estatuto, e desempenham as atividades que n\u00e3o necessitam de um grau de conhecimento muito alto.\n\n\nClarissa:\n Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?\n\n\nJessica:\n A transpar\u00eancia para os outros setores. Como a gente fica respons\u00e1vel por essa parte da legaliza\u00e7\u00e3o do projeto, em rela\u00e7\u00e3o aos outros \u00f3rg\u00e3os, ent\u00e3o os outros membros n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o de a que p\u00e9 est\u00e3o essas coisas. Por exemplo, eu tive que insistir para que todos tivessem conhecimento do estatuto, essas coisas deveriam ser impl\u00edcitas. Algums membros estavam perdidos sobre a quest\u00e3o de projeto de extens\u00e3o, ent\u00e3o eu tinha que fazer um papel bem manual mesmo de ter que falar com um por um de coisas que seriam simples, que eu acredito que poderiam ser melhoradas nessa parte de comunica\u00e7\u00e3o com os outros.\n\n\nClarissa:\n Agora sobre o projeto em si. Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?\n\n\nJessica:\n O Projeto Cascata \u00e9 uma iniciativa volunt\u00e1ria de alunos do ensino superior que fornecem meios e ajuda para os alunos do ensino m\u00e9dio, alunos de baixa renda que necessitam de apoio educacional, para eles conseguirem ter acesso ao ensino superior gratuito e de qualidade. Na minha vis\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata s\u00e3o esses. Como eu participei da cria\u00e7\u00e3o dele, essa foi a premissa do Projeto Cascata, era uma iniciativa totalmente volunt\u00e1ria para fornecer aulas de refor\u00e7o e aulas preparat\u00f3rias para os exames de acesso ao ensino superior.\n\n\nClarissa:\n Quais as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do Projeto?\n\n\nJessica:\n O Projeto atualmente \u00e9 dividido em atividades internas e externas. A gente tem a Diretoria Administrativa-Financeira, Diretoria de RH, Diretoria de Marketing, Diretoria de Conte\u00fado e de Pedagogia. E a Presid\u00eancia. Eu j\u00e1 falei da Administrativa-Financeira. o RH cuida da parte de processo seletivo e o controle efetividade dos membros, se eles est\u00e3o participando e sendo frequentes \u00e0s atividades do projeto. Isso tamb\u00e9m inclui os professores, ent\u00e3o o RH tamb\u00e9m cuida dessa presen\u00e7a dos professores em sala. Acaba que os professores tem uma carga maior de envolvimento com o projeto, porque eles ficam tanto na parte externa quanto interna. O marketing \u00e9 encarregado da publica\u00e7\u00e3o das atividades do projeto, ent\u00e3o ele cuida da atividade visual, identidade visual do projeto. Ent\u00e3o os cartazes, imagens, divulga\u00e7\u00e3o dos processos seletivos isso \u00e9 atividade do Marketing. A Pedagogia controla basicamente os alunos, ent\u00e3o ela \u00e9 respons\u00e1vel pelo controle de alunos, quantidade de alunos, processo seletivo dos alunos. A Presid\u00eancia fica encarregada de manter a sinergia dos membros e das diretorias. A Diretoria de Conte\u00fado fica respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de provas, elabora\u00e7\u00e3o do cronograma de aulas. Os professores elaboram o que v\u00e3o dar em sala, mas a ementa das mat\u00e9rias \u00e9 responsabilidade da Diretoria de Conte\u00fado. Impress\u00e3o de material tamb\u00e9m, as provas, apostilas, o material de apoio, a cria\u00e7\u00e3o do material de apoio, isso \u00e9 o pessoal do Conte\u00fado que \u00e9 respons\u00e1vel. \n\n\nFelipe:\n Agora n\u00f3s vamos fazer algumas perguntas sobre a plataforma e as suas expectativas sobre ela. Pra come\u00e7ar, como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto?\n\n\nJessica:\n O que eu espero da plataforma? Que melhore a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, no quesito de transpar\u00eancia, eu acho que isso \u00e9 fundamental. Eu acho que a presen\u00e7a \u00e9 um fator fundamental, tanto interna quanto externamente. Isso vai ser extremamente importante para os membros terem essa no\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a deles, de membros e alunos. Outra coisa tamb\u00e9m, como a palavra chave \u00e9 transpar\u00eancia, que os alunos tenham uma plataforma exclusiva do Projeto para terem acesso a conte\u00fado, ao desempenho deles, para melhorar a parte de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, tanto interno quanto externo.\n\n\nFelipe:\n E como voc\u00ea espera que ela seja capaz de melhorar o seu trabalho no projeto, especificamente?\n\n\nJessica:\n Acredito que seria fundamental na plataforma essa parte de not\u00edcias. Eu gostaria muito que tivesse um meio de atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. Vou falar de modo geral como eu imagino a plataforma. Voc\u00ea entra com um login, e esse login vai dizer se voc\u00ea \u00e9 aluno ou membro interno, ent\u00e3o j\u00e1 faz uma filtragem. Com esse filtro voc\u00ea j\u00e1 realiza uma separa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Por exemplo, n\u00e3o \u00e9 de interesse do aluno saber, digamos, sobre informa\u00e7\u00f5es de reuni\u00e3o. Ent\u00e3o quando voc\u00ea faz esse login, voc\u00ea entra, o aluno vai receber not\u00edcias que cabem a ele, como aluno. E os outros membros receber\u00e3o essas not\u00edcias como cabem a eles. Isso eu acredito que seja fundamental. E de modo geral, seria nesse quesito mesmo de poder filtrar as informa\u00e7\u00f5es, as not\u00edcias. Por exemplo, o aluno j\u00e1 teria a disponibilidade de baixar os arquivos, baixar as provas, ver sua quantidade de faltas. Outra coisa que imaginei que n\u00e3o estaria fora de escopo seria um \"falt\u00f4metro\". Conforme os professores forem atualizando essas chamadas dos alunos iria aparecer l\u00e1 quantas faltas ele j\u00e1 tem, e faria o c\u00e1lculo do quanto ele ainda pode ter de faltas. Como um sistema de sinais, verde, amarelo e vermelho. Voc\u00ea n\u00e3o pode faltar mais, ent\u00e3o sinal vermelho. Voc\u00ea ainda tem direito a duas faltas, sinal amarelo, por exemplo. E voc\u00ea n\u00e3o faltou nada, verde. E isso tamb\u00e9m voltado pros membros. Por exemplo, voc\u00ea est\u00e1 h\u00e1 tantos dias fora das suas atividades. E a\u00ed quem poderia fazer essa manutena\u00e7\u00e3o seriam os diretores, porque os diretores que ficam respons\u00e1veis por essas chamadas. E o RH ficaria respons\u00e1vel pela chamada de um modo geral, por atualizar essas informa\u00e7\u00f5es. Eu acredito que de um modo geral seria isso, para n\u00e3o ficar uma plataforma com muitas peculiaridades.\n\n\nFelipe:\n Quais fun\u00e7\u00f5es voc\u00ea dever\u00e1 ter dentro da plataforma?\n\n\nJessica:\n Como eu sou uma das pessoas com mais responsabilidades dentro do projeto, que tenta manter a equipe unida e informada sobre tudo, eu acredito que grande parte da manuten\u00e7\u00e3o do site v\u00e1 ficar comigo e com o pessoal do Marketing. Justamente atualizando essas informa\u00e7\u00f5es dos membros internos, informa\u00e7\u00f5es no geral, eu acredito que isso v\u00e1 acabar caindo nas m\u00e3os e na responsabilidade do pessoal do Administrativo. Na verdade eu at\u00e9 prefiro que seja assim, que esteja na m\u00e3o do Administrativo para poder manusear e com o RH para ter essas outras finalidades, de penalidade mesmo.\n\n\nClarissa:\n Ent\u00e3o haveria um administrador do site que, nesse caso, seria voc\u00ea?\n\n\nJessica:\n Eu acredito que o administrador do site seriam duas pessoas respons\u00e1veis por manusear essas informa\u00e7\u00f5es. Eu falo agora assumindo essa responsabilidade, mas \u00e9 claro que ela tamb\u00e9m poderia ser repassada para outras pessoas. Mas para n\u00e3o virar uma bagun\u00e7a de todo mundo ter direito a mexer, deveria ser limitado. Ter uma ou duas, tr\u00eas pessoas no m\u00e1ximo para manusear essas informa\u00e7\u00f5es. At\u00e9 porque, se voc\u00ea deixar para mais, voc\u00ea tem muita inconsist\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, outras pessoas podem manipular essas informa\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o \u00e9 de interesse. Ent\u00e3o sim, teria um administrador.\n\n\nClarissa:\n Entendi. Ent\u00e3o o presidente, quais fun\u00e7\u00f5es ele teria dentro da plataforma? Seria algo no mesmo n\u00edvel de um diretor?\n\n\nJessica:\n O Presidente na verdade \u00e9 s\u00f3 um nome figurativo, mas ele tem as mesmas fun\u00e7\u00f5es, os mesmos direitos e deveres dos outros diretores. A maior responsabilidade de manuten\u00e7\u00e3o da plataforma deveria, deve e ser\u00e1 do Presidente. Se ele n\u00e3o conseguir atualizar essas fun\u00e7\u00f5es sozinho, caber\u00e1 a ele designar fun\u00e7\u00e3o para os outros membros. Mas como eu disse, \u00e9 ideal que n\u00e3o passe de tr\u00eas administradores na plataforma.\n\n\nClarissa:\n Tem mais alguma coisa que voc\u00ea acha relevante nos dizer e que n\u00f3s podemos ter deixado passar nas perguntas?\n\n\nJessica:\n N\u00e3o n\u00e3o. Acho que foi abordada a minha ideia.\n\n\nClarissa:\n Ok. Muito obrigada, Jessica!\n\n\nFelipe:\n Obrigado, Jessica! [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevistas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevistas",
            "text": "Com o intuito de esclarecer e pontuar expectativas dos membros do projeto em rela\u00e7\u00e3o ao sistema a ser desenvolvido, o time realizou entrevistas com as partes interessadas que detinham de mais experi\u00eancia do projeto, buscando conhecer diferentes pontos de vista. As entrevistas foram mistas, de forma que houvesse perguntas pr\u00e9-estabelecidas de acordo com a fun\u00e7\u00e3o de cada entrevistado, mas tamb\u00e9m houvesse a oportunidade de explorar os assuntos abordados de acordo com d\u00favidas que surgiam ao longo das respostas obtidas. As perguntas foram preparadas pensando em incluir informa\u00e7\u00f5es que partiam desde o entendimento do que \u00e9 o projeto e o seu contexto, seus problemas e dificuldades at\u00e9 como os entrevistados acreditam que a plataforma pode ajud\u00e1-los a melhorar o funcionamento da iniciativa.",
            "title": "Entrevistas"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevista-1-luisa-diretora-de-rh-do-projeto",
            "text": "Realizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.  Clarissa:  Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?  Lu\u00edsa:  Lu\u00edsa Pr\u00f3spero, e eu sou diretora de RH.  Clarissa:  Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?  Lu\u00edsa:  N\u00f3s fazemos processo seletivo e gest\u00e3o de pessoas.  Clarissa:  Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?  Lu\u00edsa:  A Nat\u00e1lia, ela me auxilia, como acessora de RH.  Clarissa:  Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?  Lu\u00edsa:  Entrar em contato com os membros de forma eficiente.  Clarissa:  Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?  Lu\u00edsa:  O Projeto Cascata \u00e9 um projeto que visa atingir os alunos de escolas p\u00fablicas para que eles tenham chances iguais de ingressar no ensino superior. A gente foca em aulas para propulsionar os conhecimentos deles para as provas de ingresso no ensino superior.  Clarissa:  Quais s\u00e3o as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do projeto?  Lu\u00edsa:  Voc\u00ea tem os membros que se encarregam de dar aulas, que n\u00f3s chamamos de professores. Eles tamb\u00e9m geralmente trabalham dentro da parte interna. N\u00f3s separamos a parte externa, que envolve o contato com os alunos e a parte interna que s\u00e3o os membros que fazem o projeto andar, digamos assim. Dentro da parte interna voc\u00ea tem a separa\u00e7\u00e3o de RH, administrativo, conte\u00fado, pedagogia e marketing. O RH gere todos os membros, a pedagogia gere os alunos. Ela faz o mesmo papel que o RH, mas em rela\u00e7\u00e3o aos membros alunos do projeto. O Conte\u00fado organiza, alinhado com MEC e toda a estrutura organizacional que a gente tem no Brasil. O administrativo-financeiro faz a parte administrativa e o marketing faz a divulga\u00e7\u00e3o do projeto.  Felipe:  Sobre o Conte\u00fado, voc\u00ea disse que eles gerenciam os conte\u00fados a serem ministrados. Isso inclui o material das aulas e coisas assim?  Lu\u00edsa:  Eles determinam o que precisa ser dado, mas quem determina o material em si \u00e9 o professor.  Clarissa:  Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia dos membros internos atualmente?  Lu\u00edsa:  Ele \u00e9 feito para aplicar as penalidades de acordo com o estatuto. Mas s\u00e3o vistas apenas as faltas, n\u00e3o as presen\u00e7as.  Clarissa:  Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es entre os membros internos?  Lu\u00edsa:   Whatsapp  e \u00e0s vezes e-mail.  Felipe:  Agora v\u00e3o ser feitas algumas perguntas sobre como a plataforma pode ajudar e o que voc\u00ea est\u00e1 esperando dela. Como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto, de uma forma geral?  Lu\u00edsa:  Calma, essa pergunta \u00e9 complicada [risos]. Atualmente a gente n\u00e3o tem uma boa forma de estar em contato com os alunos em algo mais do projeto. A gente tem um pouco de dificuldade nesse sentido, e eu acho que essa \u00e9 a principal ajuda que isso pode trazer para a gente, porque a parte externa \u00e9 muito carente nesse quesito de ter uma comunica\u00e7\u00e3o mais focada.  Felipe:  E como voc\u00ea espera que a plataforma possa melhorar o seu trabalho e o trabalho no seu setor, em espec\u00edfico?  Lu\u00edsa:  Acho que uma forma de divulgar o nosso processo seletivo interno e um melhor controle dos membros e faltas, como eu estava falando antes. Acho que pra minha \u00e1rea \u00e9 mais isso.  Felipe:  Como seria esse melhor controle?  Lu\u00edsa:  Controle de frequ\u00eancia, de penalidades talvez.  Bernardo:  Comunica\u00e7\u00e3o, entre s\u00f3 os membros que fazem parte do projeto?  Lu\u00edsa:  Isso tamb\u00e9m, mas eu n\u00e3o sei se isso \u00e9 muito... se isso \u00e9 um escopo muito grande.  Felipe:  Voc\u00ea disse que tem penalidades para as pessoas que faltam. Que tipos de penalidades?  Lu\u00edsa:  Elas levam advert\u00eancias e suspens\u00f5es, dependendo da gravidade da falta da atividade.  Felipe:  Seria interessante ent\u00e3o ter um sistema de controle de pessoas que est\u00e3o advertidas ou suspensas?  Lu\u00edsa:  Sim, seria. Porque chega um limite em que a pessoa \u00e9 desligada, ent\u00e3o se voc\u00ea tem um controle voc\u00ea vai saber mais como entrar em contato com a pessoa, se ela estiver muito perto disso. Porque \u00e0s vezes isso pode atrapalhar um pouco na comunica\u00e7\u00e3o. Quando voc\u00ea tem um controle melhor disso voc\u00ea pode saber melhor como focar nessa pessoa, para traz\u00ea-la de volta para dentro do projeto.  Bernardo:  Existe algum lugar falando sobre essas regras, os n\u00edveis de advert\u00eancia?  Lu\u00edsa:  Sim, no nosso estatuto.  Felipe:  No geral, que funcionalidades voc\u00ea consideraria essenciais?  Lu\u00edsa:  Acho que uma parte de informa\u00e7\u00f5es seria importante. E uma parte para os alunos, mais exclusiva, tamb\u00e9m seria interessante.  Bernardo:  O que voc\u00ea quer dizer com \"uma parte para os alunos\"?  Lu\u00edsa:  Uma parte onde eles possam saber o que a gente est\u00e1 dando, mais ou menos. Mas n\u00e3o para todo mundo.  Clarissa:  Uma coisa como se fosse s\u00f3 para os alunos, que eles precisassem estar logados para poder ver?  Lu\u00edsa:  \u00c9, ou alguma coisa parecida com isso.  Felipe:  E dentro desse contexto, quais fun\u00e7\u00f5es que voc\u00ea exerceria dentro dessa plataforma?  Lu\u00edsa:  Acho que controle de frequ\u00eancia, eu n\u00e3o sei muito bem como funcionaria.  Bernardo:  Que informa\u00e7\u00f5es voc\u00ea acharia importante de se ter relacionadas aos membros, para a sua ger\u00eancia? Matr\u00edcula interna, nome, CPF, e-mail?  Lu\u00edsa:  A gente tem um banco de dados com todas essas informa\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o seria legal poder alocar isso dentro da plataforma em si. Para n\u00e3o ficar muito desconexo.  Felipe:  Bom, acho que essas eram nossas perguntas. Voc\u00ea pode dizer se tiver alguma d\u00favida para a gente tamb\u00e9m.  Lu\u00edsa:  N\u00e3o... eu sou leiga nesses assuntos, gente. [risos]  Clarissa:  Tem alguma coisa que voc\u00ea ache importante que a gente saiba, para fazer a plataforma?  Lu\u00edsa:  Alguma coisa importante? Acho que n\u00e3o.  Clarissa:  Tudo bem ent\u00e3o, muito obrigada, Lu\u00edsa. [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevista #1 - Lu\u00edsa, Diretora de RH do Projeto"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevista-2-lorena-diretora-de-pedagogia-do-projeto-e-professora",
            "text": "Realizada em 23/03/2018 por Bernardo, Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.  Clarissa:  Qual o seu nome e qual o seu cargo dentro do projeto?  Lorena:  Lorena, sou diretora de pedagogia e professora de f\u00edsica.  Clarissa:  O que \u00e9 e quais s\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata?  Lorena:  O projeto \u00e9 para auxiliar na desigualdade no ensino da rede p\u00fablica para a rede privada, proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o melhor para quem n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o.  Clarissa:  Quais s\u00e3o as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?  Lorena:  Tudo que envolve o aluno. Desde o processo seletivo do aluno, dos termos de ades\u00e3o, termos de divulga\u00e7\u00e3o da imagem deles, caso necess\u00e1rio, a parte de conduta.  Clarissa:  Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?  Lorena:  Neste momento, o Lucas e o Pedro.  Felipe:  O que eles fazem? Quais as fun\u00e7\u00f5es de um membro interno do seu setor?  Lorena:  At\u00e9 ent\u00e3o tudo que n\u00f3s fizemos foi em conjunto, n\u00f3s fizemos as mesmas coisas, ent\u00e3o n\u00e3o ficou tipo \"voc\u00ea vai fazer isso, voc\u00ea vai fazer aquilo\".  Clarissa:  Quais s\u00e3o as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia nas atividades do seu setor?  Lorena:  A falta de experi\u00eancia para fazer esses termos que a gente tem que procurar semelhantes, a gente n\u00e3o \u00e9 muito bom nessa parte de direito administrativo, enfim. E tamb\u00e9m o processo seletivo de alunos, de como fazer a escolha de alunos.  Felipe:  Como \u00e9 feito o processo seletivo de alunos atualmente?  Lorena:  A primeira vez que n\u00f3s fizemos, bem no in\u00edcio, n\u00e3o houve sele\u00e7\u00e3o. Foi apenas: quem tivesse interesse em participar, podia participar, s\u00f3 que assim teve uma evas\u00e3o muito grande. Da segunda vez n\u00f3s tentamos fazer uma prova, s\u00f3 que n\u00e3o deu muito certo. Ent\u00e3o, est\u00e1vamos pensando em fazer uma entrevista e tamb\u00e9m ter um contato maior com o pai, porque antes a gente s\u00f3 pedia a assinatura do aluno para ele participar, agora a gente quer que os pais tamb\u00e9m participem desse processo.  Clarissa:  Como \u00e9 feito o registro de frequ\u00eancia de alunos atualmente?  Lorena:  Chamada oral quando dava tempo, ou passando a folha para os alunos assinarem. Mas a maioria das vezes \u00e9 chamada oral mesmo, e a\u00ed no final do dia a gente passava para uma planilha no  Drive .  Clarissa:  Como s\u00e3o transmitidas not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es para os alunos?  Lorena:   Facebook  [risos]. Grupo do  Facebook , na maioria das vezes.  Clarissa:  Como s\u00e3o organizados os materiais de cada disciplina atualmente?  Lorena:  Cada professor organiza o que vai dar. No in\u00edcio do semestre a gente fez uma divis\u00e3o do conte\u00fado, se programou pro ano inteiro e a\u00ed cada um dava o seu conte\u00fado de acordo com o que foi planejado.  Clarissa:  Mas a\u00ed cada professor tem o conte\u00fado que posta em algum lugar para os alunos terem acesso, certo?  Lorena:  Isso.  Felipe:  Agora a gente tem algumas outras perguntas que est\u00e3o um pouco mais relacionadas a plataforma que a gente pretende introduzir. Como voc\u00ea espera que a plataforma vai melhorar o funcionamento do projeto de uma forma geral?  Lorena:  Eu acho que tem que ser para simplificar. No momento a gente n\u00e3o tem nada muito concreto sobre como fazer as coisas e acho que ficou muito livre pra todo mundo fazer da forma que \u00e9 mais conveniente para si, s\u00f3 que a forma como um faz \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9 mais conveniente para o outro. Eu acho que talvez determinando um meio s\u00f3 para fazer cada coisa facilita.  Felipe:  Tornar algo mais met\u00f3dico?  Lorena:  Isso.  Felipe:  Como voc\u00ea espera que ela melhore para voc\u00ea, para as suas fun\u00e7\u00f5es, especificamente?  Lorena:  Registro de faltas, presen\u00e7a dos alunos. \u00c9 o meu maior terror, de verdade. [risos]  Felipe:  Qual a maior dificuldade que tem atualmente com o registro de faltas?  Lorena:  Deixando cada um fazendo ficava muito dif\u00edcil para atualizar no final. \u00c0s vezes a gente esquece mesmo, ou ent\u00e3o acabava acumulando assim, de repente tinha que fazer o registro do m\u00eas inteiro. Ou ent\u00e3o quando a gente passava a folha para assinar, a gente nunca tinha controle de quem estava assinando para o amiguinho e sempre tinha muito mais gente assinado do que gente na sala, coisas do g\u00eanero. E a gente tamb\u00e9m n\u00e3o conseguia disponibilizar essa informa\u00e7\u00e3o para os alunos, era dif\u00edcil dar esse  feedback .  Felipe:  E o que voc\u00eas j\u00e1 tentaram fazer para melhorar isso, al\u00e9m da chamada oral?  Lorena:  A gente come\u00e7ou a divulgar o percentual de faltas e falando que eles n\u00e3o poderiam continuar efetivamente no projeto, e com o passar do tempo foi dando certo, quem tinha menos de 75% de presen\u00e7a ou n\u00e3o tinha o termo assinado realmente n\u00e3o estava mais frequentando o projeto. O problema maior era a dificuldade da chamada.  Felipe:  A chamada era feita em cada aula?  Lorena:  N\u00e3o. A\u00ed entrou mais um problema. No in\u00edcio era, s\u00f3 que acabava tomando muito tempo porque a turma era muito grande, a\u00ed no final ficou s\u00f3 o \u00faltimo professor fazia. A\u00ed acontecia de um pessoal sair mais cedo por causa do \u00f4nibus, e a gente tinha que ficar de olho porque eram muitas exce\u00e7\u00f5es e n\u00e3o estava dando certo.  Felipe:  Mas voc\u00ea acha que organizando outras coisas do processo seletivo, como voc\u00ea disse antes, o processo seletivo estava muito aberto e voc\u00eas estavam tendo muitos problemas de evas\u00e3o, melhorando esse processo isso resolveria o problema?  Lorena:  Isso. Eu acho que diminui a quantidade de alunos e aumenta a quantidade de alunos interessados. A evas\u00e3o fica menor, fica melhor de gerenciar isso.  Felipe:  O que voc\u00ea consideraria mais essencial de uma forma geral para ter em uma vers\u00e3o inicial do sistema?  Lorena:  Para mim, eu queria ter um lugar para lan\u00e7ar as presen\u00e7as e, eu realmente n\u00e3o entendo nada de  software  nem a viabilidade das coisas, se eu puder pegar todos os termos de ades\u00e3o e puder digitalizar e deixar tudo isso anexado ou se cada aluno tivesse um perfil e eu pudesse ver a situa\u00e7\u00e3o do termo dele, as presen\u00e7as. Queria poder publicar avisos, not\u00edcias, essas coisas.  Felipe:  S\u00f3 mais uma coisa, voc\u00ea acha que os alunos deveriam conseguir acessar a pr\u00f3pria presen\u00e7a e o que mais eles poderiam fazer no site?  Lorena:  Acho que seria legal tamb\u00e9m se eles pudessem justificar faltas de maneira formalizada. Tamb\u00e9m tem alguns alunos que pedem declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o do projeto, se tivesse algum lugar para fazer isso automaticamente seria legal.  Felipe:  Entendi. \u00c9 isso ent\u00e3o, muito obrigado pela ajuda.  Lorena:  Imagina, qualquer d\u00favida pode me procurar.  Clarissa:  Obrigada, Lorena. [Fim da grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevista #2 - Lorena, Diretora de Pedagogia do Projeto e Professora"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/entrevistas/#entrevista-3-jessica-diretora-administrativa",
            "text": "Realizada em 24/03/2018 por Clarissa e Felipe e transcrita integralmente.  Clarissa:  Qual seu nome e qual seu cargo dentro do Projeto Cascata?  Jessica:  Meu nome \u00e9 Jessica, e atualmente eu sou Diretora Administrativa do Projeto Cascata.  Clarissa:  Quais as principais atividades realizadas dentro do seu cargo?  Jessica:  A Diretoria Administrativa fica respons\u00e1vel pelos gastos financeiros, realiza\u00e7\u00e3o de atas, de documentos, fiscaliza\u00e7\u00e3o do projeto de forma geral, ver se est\u00e3o todos de acordo e se tem conhecimento do Estatuto. Tamb\u00e9m a parte de legaliza\u00e7\u00e3o do Projeto diante dos setores externos como UnB ou qualquer outro v\u00ednculo de patroc\u00ednio externo. Documenta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, qualquer documenta\u00e7\u00e3o de membros, entrega de certificados, tudo isso \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa. Todo e qualquer relat\u00f3rio das atividades do projeto, das reuni\u00f5es, \u00e9 responsabilidade da Diretoria Administrativa-Financeira.  Clarissa:  Quem s\u00e3o os membros internos do seu setor?  Jessica:  Os membros internos do meu setor me auxiliam nas atas, na documenta\u00e7\u00e3o, caso seja necess\u00e1rio alguma assinatura de professor, ou entregar alguma documenta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m na parte de elabora\u00e7\u00e3o de documentos mais simples, e atividades que exigem menor rigor. Eles me auxiliaram na cria\u00e7\u00e3o do Estatuto, e desempenham as atividades que n\u00e3o necessitam de um grau de conhecimento muito alto.  Clarissa:  Quais as principais dificuldades encontradas no dia-a-dia das atividades realizadas no seu setor?  Jessica:  A transpar\u00eancia para os outros setores. Como a gente fica respons\u00e1vel por essa parte da legaliza\u00e7\u00e3o do projeto, em rela\u00e7\u00e3o aos outros \u00f3rg\u00e3os, ent\u00e3o os outros membros n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o de a que p\u00e9 est\u00e3o essas coisas. Por exemplo, eu tive que insistir para que todos tivessem conhecimento do estatuto, essas coisas deveriam ser impl\u00edcitas. Algums membros estavam perdidos sobre a quest\u00e3o de projeto de extens\u00e3o, ent\u00e3o eu tinha que fazer um papel bem manual mesmo de ter que falar com um por um de coisas que seriam simples, que eu acredito que poderiam ser melhoradas nessa parte de comunica\u00e7\u00e3o com os outros.  Clarissa:  Agora sobre o projeto em si. Na sua vis\u00e3o, o que \u00e9 e quais os objetivos do Projeto Cascata?  Jessica:  O Projeto Cascata \u00e9 uma iniciativa volunt\u00e1ria de alunos do ensino superior que fornecem meios e ajuda para os alunos do ensino m\u00e9dio, alunos de baixa renda que necessitam de apoio educacional, para eles conseguirem ter acesso ao ensino superior gratuito e de qualidade. Na minha vis\u00e3o os objetivos do Projeto Cascata s\u00e3o esses. Como eu participei da cria\u00e7\u00e3o dele, essa foi a premissa do Projeto Cascata, era uma iniciativa totalmente volunt\u00e1ria para fornecer aulas de refor\u00e7o e aulas preparat\u00f3rias para os exames de acesso ao ensino superior.  Clarissa:  Quais as diferentes fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos membros do Projeto?  Jessica:  O Projeto atualmente \u00e9 dividido em atividades internas e externas. A gente tem a Diretoria Administrativa-Financeira, Diretoria de RH, Diretoria de Marketing, Diretoria de Conte\u00fado e de Pedagogia. E a Presid\u00eancia. Eu j\u00e1 falei da Administrativa-Financeira. o RH cuida da parte de processo seletivo e o controle efetividade dos membros, se eles est\u00e3o participando e sendo frequentes \u00e0s atividades do projeto. Isso tamb\u00e9m inclui os professores, ent\u00e3o o RH tamb\u00e9m cuida dessa presen\u00e7a dos professores em sala. Acaba que os professores tem uma carga maior de envolvimento com o projeto, porque eles ficam tanto na parte externa quanto interna. O marketing \u00e9 encarregado da publica\u00e7\u00e3o das atividades do projeto, ent\u00e3o ele cuida da atividade visual, identidade visual do projeto. Ent\u00e3o os cartazes, imagens, divulga\u00e7\u00e3o dos processos seletivos isso \u00e9 atividade do Marketing. A Pedagogia controla basicamente os alunos, ent\u00e3o ela \u00e9 respons\u00e1vel pelo controle de alunos, quantidade de alunos, processo seletivo dos alunos. A Presid\u00eancia fica encarregada de manter a sinergia dos membros e das diretorias. A Diretoria de Conte\u00fado fica respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de provas, elabora\u00e7\u00e3o do cronograma de aulas. Os professores elaboram o que v\u00e3o dar em sala, mas a ementa das mat\u00e9rias \u00e9 responsabilidade da Diretoria de Conte\u00fado. Impress\u00e3o de material tamb\u00e9m, as provas, apostilas, o material de apoio, a cria\u00e7\u00e3o do material de apoio, isso \u00e9 o pessoal do Conte\u00fado que \u00e9 respons\u00e1vel.   Felipe:  Agora n\u00f3s vamos fazer algumas perguntas sobre a plataforma e as suas expectativas sobre ela. Pra come\u00e7ar, como voc\u00ea espera que a plataforma melhore o funcionamento do projeto?  Jessica:  O que eu espero da plataforma? Que melhore a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, no quesito de transpar\u00eancia, eu acho que isso \u00e9 fundamental. Eu acho que a presen\u00e7a \u00e9 um fator fundamental, tanto interna quanto externamente. Isso vai ser extremamente importante para os membros terem essa no\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a deles, de membros e alunos. Outra coisa tamb\u00e9m, como a palavra chave \u00e9 transpar\u00eancia, que os alunos tenham uma plataforma exclusiva do Projeto para terem acesso a conte\u00fado, ao desempenho deles, para melhorar a parte de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, tanto interno quanto externo.  Felipe:  E como voc\u00ea espera que ela seja capaz de melhorar o seu trabalho no projeto, especificamente?  Jessica:  Acredito que seria fundamental na plataforma essa parte de not\u00edcias. Eu gostaria muito que tivesse um meio de atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. Vou falar de modo geral como eu imagino a plataforma. Voc\u00ea entra com um login, e esse login vai dizer se voc\u00ea \u00e9 aluno ou membro interno, ent\u00e3o j\u00e1 faz uma filtragem. Com esse filtro voc\u00ea j\u00e1 realiza uma separa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Por exemplo, n\u00e3o \u00e9 de interesse do aluno saber, digamos, sobre informa\u00e7\u00f5es de reuni\u00e3o. Ent\u00e3o quando voc\u00ea faz esse login, voc\u00ea entra, o aluno vai receber not\u00edcias que cabem a ele, como aluno. E os outros membros receber\u00e3o essas not\u00edcias como cabem a eles. Isso eu acredito que seja fundamental. E de modo geral, seria nesse quesito mesmo de poder filtrar as informa\u00e7\u00f5es, as not\u00edcias. Por exemplo, o aluno j\u00e1 teria a disponibilidade de baixar os arquivos, baixar as provas, ver sua quantidade de faltas. Outra coisa que imaginei que n\u00e3o estaria fora de escopo seria um \"falt\u00f4metro\". Conforme os professores forem atualizando essas chamadas dos alunos iria aparecer l\u00e1 quantas faltas ele j\u00e1 tem, e faria o c\u00e1lculo do quanto ele ainda pode ter de faltas. Como um sistema de sinais, verde, amarelo e vermelho. Voc\u00ea n\u00e3o pode faltar mais, ent\u00e3o sinal vermelho. Voc\u00ea ainda tem direito a duas faltas, sinal amarelo, por exemplo. E voc\u00ea n\u00e3o faltou nada, verde. E isso tamb\u00e9m voltado pros membros. Por exemplo, voc\u00ea est\u00e1 h\u00e1 tantos dias fora das suas atividades. E a\u00ed quem poderia fazer essa manutena\u00e7\u00e3o seriam os diretores, porque os diretores que ficam respons\u00e1veis por essas chamadas. E o RH ficaria respons\u00e1vel pela chamada de um modo geral, por atualizar essas informa\u00e7\u00f5es. Eu acredito que de um modo geral seria isso, para n\u00e3o ficar uma plataforma com muitas peculiaridades.  Felipe:  Quais fun\u00e7\u00f5es voc\u00ea dever\u00e1 ter dentro da plataforma?  Jessica:  Como eu sou uma das pessoas com mais responsabilidades dentro do projeto, que tenta manter a equipe unida e informada sobre tudo, eu acredito que grande parte da manuten\u00e7\u00e3o do site v\u00e1 ficar comigo e com o pessoal do Marketing. Justamente atualizando essas informa\u00e7\u00f5es dos membros internos, informa\u00e7\u00f5es no geral, eu acredito que isso v\u00e1 acabar caindo nas m\u00e3os e na responsabilidade do pessoal do Administrativo. Na verdade eu at\u00e9 prefiro que seja assim, que esteja na m\u00e3o do Administrativo para poder manusear e com o RH para ter essas outras finalidades, de penalidade mesmo.  Clarissa:  Ent\u00e3o haveria um administrador do site que, nesse caso, seria voc\u00ea?  Jessica:  Eu acredito que o administrador do site seriam duas pessoas respons\u00e1veis por manusear essas informa\u00e7\u00f5es. Eu falo agora assumindo essa responsabilidade, mas \u00e9 claro que ela tamb\u00e9m poderia ser repassada para outras pessoas. Mas para n\u00e3o virar uma bagun\u00e7a de todo mundo ter direito a mexer, deveria ser limitado. Ter uma ou duas, tr\u00eas pessoas no m\u00e1ximo para manusear essas informa\u00e7\u00f5es. At\u00e9 porque, se voc\u00ea deixar para mais, voc\u00ea tem muita inconsist\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o, outras pessoas podem manipular essas informa\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o \u00e9 de interesse. Ent\u00e3o sim, teria um administrador.  Clarissa:  Entendi. Ent\u00e3o o presidente, quais fun\u00e7\u00f5es ele teria dentro da plataforma? Seria algo no mesmo n\u00edvel de um diretor?  Jessica:  O Presidente na verdade \u00e9 s\u00f3 um nome figurativo, mas ele tem as mesmas fun\u00e7\u00f5es, os mesmos direitos e deveres dos outros diretores. A maior responsabilidade de manuten\u00e7\u00e3o da plataforma deveria, deve e ser\u00e1 do Presidente. Se ele n\u00e3o conseguir atualizar essas fun\u00e7\u00f5es sozinho, caber\u00e1 a ele designar fun\u00e7\u00e3o para os outros membros. Mas como eu disse, \u00e9 ideal que n\u00e3o passe de tr\u00eas administradores na plataforma.  Clarissa:  Tem mais alguma coisa que voc\u00ea acha relevante nos dizer e que n\u00f3s podemos ter deixado passar nas perguntas?  Jessica:  N\u00e3o n\u00e3o. Acho que foi abordada a minha ideia.  Clarissa:  Ok. Muito obrigada, Jessica!  Felipe:  Obrigado, Jessica! [Fim da Grava\u00e7\u00e3o]",
            "title": "Entrevista #3 - Jessica, Diretora Administrativa"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/",
            "text": "p { text-align: justify; text-indent: 30px; } \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n23/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o do Corpo e Transcri\u00e7\u00e3o\n\n\nBernardo Henrique\n\n\n\n\n\n\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo\n\n\n\n\n\"Um dos m\u00e9todos mais usados e simples para recolher dados de maneira excepcional \u00e9 entrevistando os pr\u00f3prios especialistas\" K. Anderson Ericsson, 2016.\n\n\n\n\nO uso da instrospec\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica baseada em imaginar que tipo de sistema seria ideal para executar certa tarefa, foi e ainda \u00e9 muito utilizado para e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Por\u00e9m, ao inv\u00e9s de tentar imaginar como seria estre processo, uma op\u00e7\u00e3o \u00e9 a analise de protocolo. Neste m\u00e9todo, os entrevistados devem \"pensar em voz alta\" como \u00e9 o processo que ele executa para exercer certa tarefa, sendo assim, o entrevistador saber\u00e1 realmente como como acontece o fluxo de a\u00e7\u00f5es do sistema, sem ju\u00edzo de valor.\n\n\nAbaixo podemos ver alguns processos do Projeto Cascata. Os  quatro primeiros s\u00e3o a ades\u00e3o de novos membros (professores volunt\u00e1rios), controle de frequ\u00eancia dos professores, marcar reuni\u00f5es e dar noticias aos membros, que foi descrito pela Diretora de RH, e os \u00faltimos, descritos pela Diretora da Pedagogia.\n\n\nAdes\u00e3o de Novos Membros\n\n\n1. Acesso Google Drive.\n2. Procuro o arquivo Termo de Voluntariado.\n3. Imprimo o termo.\n4. Uma reuni\u00e3o \u00e9 feita com o poss\u00edvel volunt\u00e1rio.\n5. O volunt\u00e1rio deve apresentar os documentos necess\u00e1rios.\n6. O termo \u00e9 assinado, com testemunhas.\n7. Arquivo o termo com os documentos.\n\n\n\n\n\nControle de Frequ\u00eancia dos Professores\n\n\n1. O professor que faltou deve acessar o Google Drive.\n2. O professor deve preencher o formul\u00e1rio de justificativa de faltas.\n3. O professor \u00e9 penalizado de acordo com o estatuto.\n4. A justificativa de falta estar\u00e1 dispon\u00edvel para ser visualizada pelo RH a qualquer momento.\n\n\n\n\n\nMarcar Reuni\u00f5es\n\n\n1. Acesso o Doodle.\n2. Marco os dias e hor\u00e1rios dispon\u00edveis para reuni\u00e3o.\n3. Compartilho o doodle pelo Whatsapp para vota\u00e7\u00e3o.\n4. Depois de alguns dias fecho a vota\u00e7\u00e3o.\n5. Compartilho no Whatsapp o dia da reuni\u00e3o.\n\n\n\n\n\nDar noticia aos membros\n\n\n1. Fa\u00e7o o texto.\n2. Compartilho pelo Whatsapp (maior frequ\u00eancia) ou pelo email.\n\n\n\n\n\nMatricula de Alunos\n\n\n1. Acesso o Google Drive.\n2. Crio formul\u00e1rio.\n3. Envio o formul\u00e1rio aos alunos.\n4. Alunos preenchem os formul\u00e1rios.\n5. Ocorre a sele\u00e7\u00e3o de alunos.\n6. Envio do Termo de Ades\u00e3o aos alunos escolhidos.\n7. Alunos assinam os termos.\n8. Recolho os termos.\n9. Preencho a planilha com os dados dos alunos.\n\n\n\n\n\nControle de Frequ\u00eancia dos Alunos\n\n\n1. Professores realizam chamada.\n2. Professores acessam o Google Drive e atualizam a planilha de faltas.\n3. Notifico os alunos ap\u00f3s analisar a porcentagem de presen\u00e7a/faltas.\n\n\n\n\n\nPostagem de Conte\u00fados\n\n\n1. Professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. Professores compartilham os conte\u00fados com os alunos.\n\n\n\n\n\nDar not\u00edcias aos alunos\n\n\n1. Diretores ou professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. A noticia \u00e9 compartilhada com os alunos.\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n[1].    K. Anders Ericsson. Protocol Analysis and Expert Thought: Concurrent Verbalizations of Thinking during Experts\u2019 Performance on Representative Tasks. Dispon\u00edvel em: \nhttps://skateboardingalice.com/papers/2006_Ericsson.pdf\n . Acesso em: 27 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "An\u00e1lise de Protocolo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#analise-de-protocolo",
            "text": "\"Um dos m\u00e9todos mais usados e simples para recolher dados de maneira excepcional \u00e9 entrevistando os pr\u00f3prios especialistas\" K. Anderson Ericsson, 2016.   O uso da instrospec\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica baseada em imaginar que tipo de sistema seria ideal para executar certa tarefa, foi e ainda \u00e9 muito utilizado para e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Por\u00e9m, ao inv\u00e9s de tentar imaginar como seria estre processo, uma op\u00e7\u00e3o \u00e9 a analise de protocolo. Neste m\u00e9todo, os entrevistados devem \"pensar em voz alta\" como \u00e9 o processo que ele executa para exercer certa tarefa, sendo assim, o entrevistador saber\u00e1 realmente como como acontece o fluxo de a\u00e7\u00f5es do sistema, sem ju\u00edzo de valor.  Abaixo podemos ver alguns processos do Projeto Cascata. Os  quatro primeiros s\u00e3o a ades\u00e3o de novos membros (professores volunt\u00e1rios), controle de frequ\u00eancia dos professores, marcar reuni\u00f5es e dar noticias aos membros, que foi descrito pela Diretora de RH, e os \u00faltimos, descritos pela Diretora da Pedagogia.",
            "title": "An\u00e1lise de Protocolo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#adesao-de-novos-membros",
            "text": "1. Acesso Google Drive.\n2. Procuro o arquivo Termo de Voluntariado.\n3. Imprimo o termo.\n4. Uma reuni\u00e3o \u00e9 feita com o poss\u00edvel volunt\u00e1rio.\n5. O volunt\u00e1rio deve apresentar os documentos necess\u00e1rios.\n6. O termo \u00e9 assinado, com testemunhas.\n7. Arquivo o termo com os documentos.",
            "title": "Ades\u00e3o de Novos Membros"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#controle-de-frequencia-dos-professores",
            "text": "1. O professor que faltou deve acessar o Google Drive.\n2. O professor deve preencher o formul\u00e1rio de justificativa de faltas.\n3. O professor \u00e9 penalizado de acordo com o estatuto.\n4. A justificativa de falta estar\u00e1 dispon\u00edvel para ser visualizada pelo RH a qualquer momento.",
            "title": "Controle de Frequ\u00eancia dos Professores"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#marcar-reunioes",
            "text": "1. Acesso o Doodle.\n2. Marco os dias e hor\u00e1rios dispon\u00edveis para reuni\u00e3o.\n3. Compartilho o doodle pelo Whatsapp para vota\u00e7\u00e3o.\n4. Depois de alguns dias fecho a vota\u00e7\u00e3o.\n5. Compartilho no Whatsapp o dia da reuni\u00e3o.",
            "title": "Marcar Reuni\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#dar-noticia-aos-membros",
            "text": "1. Fa\u00e7o o texto.\n2. Compartilho pelo Whatsapp (maior frequ\u00eancia) ou pelo email.",
            "title": "Dar noticia aos membros"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#matricula-de-alunos",
            "text": "1. Acesso o Google Drive.\n2. Crio formul\u00e1rio.\n3. Envio o formul\u00e1rio aos alunos.\n4. Alunos preenchem os formul\u00e1rios.\n5. Ocorre a sele\u00e7\u00e3o de alunos.\n6. Envio do Termo de Ades\u00e3o aos alunos escolhidos.\n7. Alunos assinam os termos.\n8. Recolho os termos.\n9. Preencho a planilha com os dados dos alunos.",
            "title": "Matricula de Alunos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#controle-de-frequencia-dos-alunos",
            "text": "1. Professores realizam chamada.\n2. Professores acessam o Google Drive e atualizam a planilha de faltas.\n3. Notifico os alunos ap\u00f3s analisar a porcentagem de presen\u00e7a/faltas.",
            "title": "Controle de Frequ\u00eancia dos Alunos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#postagem-de-conteudos",
            "text": "1. Professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. Professores compartilham os conte\u00fados com os alunos.",
            "title": "Postagem de Conte\u00fados"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#dar-noticias-aos-alunos",
            "text": "1. Diretores ou professores acessam o grupo do Projeto Cascata no Facebook.\n2. A noticia \u00e9 compartilhada com os alunos.",
            "title": "Dar not\u00edcias aos alunos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/protocolos/#referencias",
            "text": "[1].    K. Anders Ericsson. Protocol Analysis and Expert Thought: Concurrent Verbalizations of Thinking during Experts\u2019 Performance on Representative Tasks. Dispon\u00edvel em:  https://skateboardingalice.com/papers/2006_Ericsson.pdf  . Acesso em: 27 de mar\u00e7o de 2018.",
            "title": "Refer\u00eancias:"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/",
            "text": "Prot\u00f3tipo",
            "title": "Prot\u00f3tipo"
        },
        {
            "location": "/requisitos/elicitacao/prototipo/#prototipo",
            "text": "",
            "title": "Prot\u00f3tipo"
        },
        {
            "location": "/cronograma/",
            "text": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n23/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o do corpo do Cronograma\n\n\nLet\u00edcia de Souza\n\n\n\n\n\n\n27/03/2018\n\n\n1.2\n\n\nPreenchimento do Cronograma\n\n\nLet\u00edcia, Bruna, Felipe, Mariana, Clarissa, Hal\u00ea, Bernardo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCronograma do Projeto\n\n\n\n\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nDatas\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDefinir Metodologia\n\n\n12/03\n\n\n\n\n\n\nDefinir Artefatos\n\n\n16/03\n\n\n\n\n\n\nJustificativa Metodol\u00f3gica\n\n\n18/03\n\n\n\n\n\n\nModelagem do Processo\n\n\n18/03\n\n\n\n\n\n\n5W2H\n\n\n22/03\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Ishikawa\n\n\n23/03\n\n\n\n\n\n\nEntrevistas\n\n\n24/03\n\n\n\n\n\n\nAn\u00e1lise de Protocolo\n\n\n24/03\n\n\n\n\n\n\nDefinir Perfis de Usu\u00e1rio\n\n\n25/03\n\n\n\n\n\n\nDocumento de Vis\u00e3o\n\n\n29/03\n\n\n\n\n\n\nRich Picture\n\n\n30/03\n\n\n\n\n\n\nDefinir a Tecnologia\n\n\n30/03\n\n\n\n\n\n\nFolha de Estilo\n\n\n30/03\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Classes\n\n\n01/04\n\n\n\n\n\n\nDiagrama de Sequ\u00eancia\n\n\n01/04\n\n\n\n\n\n\nDocumento de Arquitetura\n\n\n01/04\n\n\n\n\n\n\nIStar\n\n\n02/04\n\n\n\n\n\n\nNFR\n\n\n02/04\n\n\n\n\n\n\nProt\u00f3tipo de Alta Fidelidade\n\n\n03/04\n\n\n\n\n\n\nL\u00e9xico\n\n\n04/04\n\n\n\n\n\n\nCen\u00e1rio\n\n\nA definir\n\n\n\n\n\n\nEpic Backlog\n\n\n04/04\n\n\n\n\n\n\nRoadmap\n\n\n04/04",
            "title": "Cronograma"
        },
        {
            "location": "/cronograma/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      23/03/2018  1.0  Cria\u00e7\u00e3o do corpo do Cronograma  Let\u00edcia de Souza    27/03/2018  1.2  Preenchimento do Cronograma  Let\u00edcia, Bruna, Felipe, Mariana, Clarissa, Hal\u00ea, Bernardo",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/cronograma/#cronograma-do-projeto",
            "text": "Descri\u00e7\u00e3o  Datas      Definir Metodologia  12/03    Definir Artefatos  16/03    Justificativa Metodol\u00f3gica  18/03    Modelagem do Processo  18/03    5W2H  22/03    Diagrama de Ishikawa  23/03    Entrevistas  24/03    An\u00e1lise de Protocolo  24/03    Definir Perfis de Usu\u00e1rio  25/03    Documento de Vis\u00e3o  29/03    Rich Picture  30/03    Definir a Tecnologia  30/03    Folha de Estilo  30/03    Diagrama de Classes  01/04    Diagrama de Sequ\u00eancia  01/04    Documento de Arquitetura  01/04    IStar  02/04    NFR  02/04    Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  03/04    L\u00e9xico  04/04    Cen\u00e1rio  A definir    Epic Backlog  04/04    Roadmap  04/04",
            "title": "Cronograma do Projeto"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/",
            "text": "\u00c9picos\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n31/03/2018\n\n\n1.0\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Documento\n\n\nTodos\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nForam definidos tr\u00eas \u00e9picos para o Portal Cascata:\n\n\n\n\nE01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios   \n\n\nE02 - Gerenciamento de Not\u00edcias    \n\n\nE03 - Gerenciamento de Materiais\n\n\n\n\nE01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\nCaso de Neg\u00f3cio\n\n\nE01 Gerenciamento de Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPara\n\n\no Projeto Cascata\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nn\u00e3o consegue manter informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e dos alunos de maneira eficiente.\n\n\n\n\n\n\nA(O)\n\n\nPortal Cascata\n\n\n\n\n\n\n\u00c9 uma\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o \nWeb\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\norganiza as informa\u00e7\u00f5es dos alunos e membros\n\n\n\n\n\n\nDiferente\n\n\ndo controle f\u00edsico que \u00e9 realizado atualmente\n\n\n\n\n\n\nNossa Solu\u00e7\u00e3o\n\n\ncentraliza as informa\u00e7\u00f5es referentes aos participantes do projeto e mant\u00e9m um registro de suas atividades e aus\u00eancia nas mesmas.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEscopo - Gerenciamento de Usu\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNo Escopo\n\n\nCriar, deletar e atualizar registro dos pap\u00e9is;\n\n\n\n\n\n\n\n\nTela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;\n\n\n\n\n\n\n\n\nTela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;\n\n\n\n\n\n\n\n\nProcura de dados dos pap\u00e9is por seus atributos;\n\n\n\n\n\n\n\n\nDiferentes n\u00edveis de acesso para cada papel;\n\n\n\n\n\n\n\n\nGerar relat\u00f3rios sobre os alunos;\n\n\n\n\n\n\n\n\nGerar relat\u00f3rios de faltas de alunos;\n\n\n\n\n\n\n\n\nGerar relat\u00f3rios de faltas de membros.\n\n\n\n\n\n\nFora do Escopo\n\n\n-\n\n\n\n\n\n\n\n\nE02 - Gerenciamento de Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\nCaso de Neg\u00f3cio\n\n\nE02 Gerenciamento de Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPara\n\n\no Projeto Cascata\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nn\u00e3o consegue manter um canal de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros e os alunos\n\n\n\n\n\n\nA(O)\n\n\nPortal Cascata\n\n\n\n\n\n\n\u00c9 uma\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o \nWeb\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nfunciona como um portal de not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\nDiferente\n\n\nDos meios de comunica\u00e7\u00e3o atuais (\nWhatsApp\n, e-mail, redes sociais no geral)\n\n\n\n\n\n\nNossa Solu\u00e7\u00e3o\n\n\noferece uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros volunt\u00e1rios e os alunos do projeto.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEscopo - Gerenciamento de Not\u00edcias\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNo Escopo\n\n\nPostar not\u00edcias;\n\n\n\n\n\n\n\n\nSeparar grupos de interesse para cada not\u00edcia;\n\n\n\n\n\n\n\n\nExibir um \nfeed\n de not\u00edcias;\n\n\n\n\n\n\n\n\nExibir uma not\u00edcia espec\u00edfica;\n\n\n\n\n\n\n\n\nNotificar usu\u00e1rios sobre not\u00edcias;\n\n\n\n\n\n\nFora do Escopo\n\n\nCompartilhar not\u00edcias em redes sociais.\n\n\n\n\n\n\n\n\nE03 - Gerenciamento de Materiais\n\n\n\n\n\n\n\n\nCaso de Neg\u00f3cio\n\n\nE03 Gerenciamento de Materiais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPara\n\n\no Projeto Cascata\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\nn\u00e3o consegue disponibilizar de forma eficiente os conte\u00fados das aulas, e materiais did\u00e1ticos elaborados previamente pelos professores\n\n\n\n\n\n\nA(O)\n\n\nPortal Cascata\n\n\n\n\n\n\n\u00c9 uma\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o \nWeb\n\n\n\n\n\n\nQue\n\n\norganiza os materiais do projeto\n\n\n\n\n\n\nDiferente\n\n\nde agora que s\u00e3o postados por cada professor no grupo do \nfacebook\n\n\n\n\n\n\nNossa Solu\u00e7\u00e3o\n\n\ncria uma p\u00e1gina para organizar os materiais disponibilizados.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEscopo - Gerenciamento de Materiais\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNo Escopo\n\n\nDisponibilizar acesso para materiais;\n\n\n\n\n\n\nFora do Escopo\n\n\nFazer \nupload\n de arquivos;",
            "title": "\u00c9picos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#epicos",
            "text": "",
            "title": "\u00c9picos"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#historico-de-revisao",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      31/03/2018  1.0  Elabora\u00e7\u00e3o do Documento  Todos      Foram definidos tr\u00eas \u00e9picos para o Portal Cascata:   E01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios     E02 - Gerenciamento de Not\u00edcias      E03 - Gerenciamento de Materiais",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#e01-gerenciamento-de-usuarios",
            "text": "Caso de Neg\u00f3cio  E01 Gerenciamento de Usu\u00e1rios      Para  o Projeto Cascata    Que  n\u00e3o consegue manter informa\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia dos membros e dos alunos de maneira eficiente.    A(O)  Portal Cascata    \u00c9 uma  Aplica\u00e7\u00e3o  Web    Que  organiza as informa\u00e7\u00f5es dos alunos e membros    Diferente  do controle f\u00edsico que \u00e9 realizado atualmente    Nossa Solu\u00e7\u00e3o  centraliza as informa\u00e7\u00f5es referentes aos participantes do projeto e mant\u00e9m um registro de suas atividades e aus\u00eancia nas mesmas.      Escopo - Gerenciamento de Usu\u00e1rios            No Escopo  Criar, deletar e atualizar registro dos pap\u00e9is;     Tela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;     Tela de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados dos pap\u00e9is;     Procura de dados dos pap\u00e9is por seus atributos;     Diferentes n\u00edveis de acesso para cada papel;     Gerar relat\u00f3rios sobre os alunos;     Gerar relat\u00f3rios de faltas de alunos;     Gerar relat\u00f3rios de faltas de membros.    Fora do Escopo  -",
            "title": "E01 - Gerenciamento de Usu\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#e02-gerenciamento-de-noticias",
            "text": "Caso de Neg\u00f3cio  E02 Gerenciamento de Not\u00edcias      Para  o Projeto Cascata    Que  n\u00e3o consegue manter um canal de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros e os alunos    A(O)  Portal Cascata    \u00c9 uma  Aplica\u00e7\u00e3o  Web    Que  funciona como um portal de not\u00edcias    Diferente  Dos meios de comunica\u00e7\u00e3o atuais ( WhatsApp , e-mail, redes sociais no geral)    Nossa Solu\u00e7\u00e3o  oferece uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o eficiente entre os membros volunt\u00e1rios e os alunos do projeto.      Escopo - Gerenciamento de Not\u00edcias            No Escopo  Postar not\u00edcias;     Separar grupos de interesse para cada not\u00edcia;     Exibir um  feed  de not\u00edcias;     Exibir uma not\u00edcia espec\u00edfica;     Notificar usu\u00e1rios sobre not\u00edcias;    Fora do Escopo  Compartilhar not\u00edcias em redes sociais.",
            "title": "E02 - Gerenciamento de Not\u00edcias"
        },
        {
            "location": "/requisitos/epicos/#e03-gerenciamento-de-materiais",
            "text": "Caso de Neg\u00f3cio  E03 Gerenciamento de Materiais      Para  o Projeto Cascata    Que  n\u00e3o consegue disponibilizar de forma eficiente os conte\u00fados das aulas, e materiais did\u00e1ticos elaborados previamente pelos professores    A(O)  Portal Cascata    \u00c9 uma  Aplica\u00e7\u00e3o  Web    Que  organiza os materiais do projeto    Diferente  de agora que s\u00e3o postados por cada professor no grupo do  facebook    Nossa Solu\u00e7\u00e3o  cria uma p\u00e1gina para organizar os materiais disponibilizados.      Escopo - Gerenciamento de Materiais            No Escopo  Disponibilizar acesso para materiais;    Fora do Escopo  Fazer  upload  de arquivos;",
            "title": "E03 - Gerenciamento de Materiais"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/",
            "text": "Folha de Estilo\n\n\nHist\u00f3rico de Revis\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nVers\u00e3o\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAutor(es)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n02/04/2018\n\n\n1.0\n\n\nCria\u00e7\u00e3o da Folha de Estilo\n\n\nFelipe Hargreaves\n\n\n\n\n\n\n\n\n1. Disposi\u00e7\u00e3o de C\u00f3digo\n\n\n1.1 Identa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nO c\u00f3digo Python deve ser identado utilizando 4 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.\n\n\nTemplates HTML devem ser identados com 2 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.\n\n\nDeve se utilizar identa\u00e7\u00e3o suspensa ao inv\u00e9s de alinhamento vertical para para separar par\u00e2metros de m\u00e9todos ou strings muito longas. \n\n\nForma correta\n:\n\n\n\n\nraise\n \nAttributeError\n(\n\n    \n'Mensagem dividida ao longo de '\n\n    \n'm\u00faltiplas linhas de forma correta'\n\n\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma incorreta\n:\n\n\n\n\nraise\n \nAttributeError\n(\n'Mensagem dividida ao longo de '\n\n                    \n'm\u00faltiplas linhas de forma incorreta'\n)\n\n\n\n\n\n\n1.2 Espa\u00e7os vs. Tabs\n\n\n\n\nO c\u00f3digo deve utilizar apenas espa\u00e7os como forma de identa\u00e7\u00e3o. O uso misto de tabs e espa\u00e7os n\u00e3o \u00e9 permitido pelo Python 3.\n\n\n\n\n1.3 Tamanho M\u00e1ximo de Linhas\n\n\n\n\nO tamanho das linhas de c\u00f3digo deve ser limitado a 119 caracteres por linha.\n\n\n\n\n1.4 Linhas em Branco\n\n\n\n\nDeclara\u00e7\u00f5es de classes, m\u00e9todos e grupos l\u00f3gicos devem ser separados por uma linha em branco.\n\n\n\n\n1.5 Imports\n\n\n\n\nImports devem sempre estar localizados no topo do arquivo.\n\n\nOs imports devem estar agrupados da seguinte forma:\n\n\nStandard library (biblioteca padr\u00e3o do Python)\n\n\nBibliotecas externas\n\n\nComponentes do Django\n\n\nComponentes locais do Django\n\n\ntry/excepts\n\n\nDentro de cada grupo as linhas devem estar organizadas em ordem alfab\u00e9tica, de acordo com o nome completo de cada m\u00f3dulo.\n\n\nDentro de cada grupo, declara\u00e7\u00f5es de \nimport module\n devem vir antes de declara\u00e7\u00f5es do tipo \nfrom module import objects\n.\n\n\nDeve se usar imports absolutos para componentes do Django e imports relativos para componentes locais.\n\n\nLinhas muito longas devem ser divididas utilizando par\u00eanteses e linhas de continua\u00e7\u00e3o de 4 espa\u00e7os. Deve se colocar uma v\u00edrgula \u00e0 direita ap\u00f3s o \u00faltimo import e o par\u00eanteses final deve estar em linha separada.\n\n\nDeve se botar uma linha em branco entre o \u00faltimo import e qualquer c\u00f3digo a n\u00edvel de m\u00f3dulo, e duas linhas em branco acima da primeira fun\u00e7\u00e3o ou classe.\n\n\nExemplo:\n\n\n\n\n# standard library\n\n\nimport\n \njson\n\n\nfrom\n \nitertools\n \nimport\n \nchain\n\n\n\n# third-party\n\n\nimport\n \nbcrypt\n\n\n\n# Django\n\n\nfrom\n \ndjango.http\n \nimport\n \nHttp404\n\n\nfrom\n \ndjango.http.response\n \nimport\n \n(\n\n    \nHttp404\n,\n \nHttpResponse\n,\n \nHttpResponseNotAllowed\n,\n \nStreamingHttpResponse\n,\n\n    \ncookie\n,\n\n\n)\n\n\n\n# local Django\n\n\nfrom\n \n.models\n \nimport\n \nLogEntry\n\n\n\n# try/except\n\n\ntry\n:\n\n    \nimport\n \nyaml\n\n\nexcept\n \nImportError\n:\n\n    \nyaml\n \n=\n \nNone\n\n\n\nCONSTANT\n \n=\n \n'foo'\n\n\n\n\nclass\n \nExample\n:\n\n    \n# ...\n\n\n\n\n\n\n2. Coment\u00e1rios\n\n\n\n\n\n\nComent\u00e1rios devem ser escritos na mesma linguagem utilizada para o restante do desenvolvimento.\n\n\n\n\n\n\nComent\u00e1rios devem come\u00e7ar com letra mai\u00fascula e serem terminados com ponto final.\n\n\n\n\n\n\n2.1 Coment\u00e1rio de Bloco\n\n\n\n\nComent\u00e1rios de bloco devem se referir ao conjunto de c\u00f3digo que o segue, e devem estar no mesmo n\u00edvel de identa\u00e7ao deste c\u00f3digo.\n\n\nCada linha de um coment\u00e1rio de bloco deve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.\n\n\n\n\n2.2 Coment\u00e1rios de Linha\n\n\n\n\nDevem ser utilizados com cuidado.\n\n\nUm coment\u00e1rio de linha deve estar separado por no m\u00ednimo 2 espa\u00e7os da linha de c\u00f3digo que o precede.\n\n\nDeve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.\n\n\n\n\n2.3 Coment\u00e1rios TODO\n\n\n\n\nUtilize coment\u00e1rios TODO para indicar trechos de c\u00f3digo tempor\u00e1rios ou solu\u00e7\u00f5es a curto prazo.\n\n\n\n\n3. Conven\u00e7\u00f5es de Nomes\n\n\n\n\n\n\nNomes de classes devem ser escritos de acordo com o padr\u00e3o \nInitialCaps\n. Isto \u00e9, a primeira letra de cada palavra que constitui o nome da classe deve ser mai\u00fascula.\n\n\n\n\n\n\nAtributos, fun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem seguir o padr\u00e3o \nsnake_case\n. Isto \u00e9, devem fazer o uso do underscore para separar as palavras.\n\n\n\n\n\n\nUma exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nfactory methods\n que retornam classes. Estes devem seguir a conven\u00e7\u00e3o \nInitialCaps\n mencionada acima.\n\n\n\n\n\n\nAtributos devem ter nomes auto explicativos.\n\n\n\n\n\n\nFun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem ter nomes que representem de forma clara a a\u00e7\u00e3o a ser realizada, de prefer\u00eancia utilizando de verbos.\n\n\n\n\n\n\n4. Recomenda\u00e7\u00f5es de Programa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nNunca utilizar comparadores de igualdade (==, !=) para realizar compara\u00e7\u00f5es com \nsingletons\n como None. Utilizar sempre \nis\n ou \nnot\n.\n\n\n\n\n\n\nUtilizar o operator \nis not\n ao inv\u00e9s de \nnot ... is\n, por quest\u00f5es de clareza.\n\n\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\nif\n \nfoo\n \nis\n \nnot\n \nNone\n:\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nif\n \nnot\n \nfoo\n \nis\n \nNone\n:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDerivar exce\u00e7\u00f5es de \nException\n ao inv\u00e9s de \nBaseException\n.\n\n\n\n\n\n\nSer consistente com express\u00f5es de retorno. Todos os returns de uma fun\u00e7\u00e3o devem retornar uma express\u00e3o, ou ent\u00e3o nenhum deve. \n\n\n\n\n\n\nSe qualquer return em uma fun\u00e7\u00e3o retornar uma express\u00e3o, quaisquer returns adicionais sem valor retornado devem explicitamente retornar \nNone\n.\n\n\n\n\n\n\nPara sequ\u00eancias, como listas, strings e tuplas, aproveitar do fato que sequ\u00eancias vazias s\u00e3o consideradas como \nFalse\n.\n\n\n\n\nUsar\n:\n\n\n\n\nif\n \nnot\n \nseq\n:\n\n\nif\n \nseq\n:\n\n\n\n\n\n\n\n\nAo inv\u00e9s de\n:\n\n\n\n\nif\n \nlen\n(\nseq\n):\n\n\nif\n \nnot\n \nlen\n(\nseq\n):\n\n\n\n\n\n\n\n\nN\u00e3o comparar valores booleanos com \nTrue\n ou \nFalse\n.\n\n\nCorreto: \nif bool_value\n\n\nIncorreto: \nif bool_value == True\n\n\nIncorreto: \nif bool_value is True\n\n\n\n\n\n\n\n\n5. Estilo de Templates\n\n\n\n\nDeve haver apenas um espa\u00e7o entre as chaves e o conte\u00fado do template.\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\n{{\n \ndata\n \n}}\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\n{{\ndata\n}}\n\n\n\n\n\n\n6. Estilo de Views\n\n\n\n\nO primeiro par\u00e2metro em uma fun\u00e7\u00e3o de view deve se chamar \nrequest\n.\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\ndef\n \nmy_view\n(\nrequest\n,\n \nfoo\n):\n\n    \n# ...\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\ndef\n \nmy_view\n(\nreq\n,\n \nfoo\n):\n\n    \n# ...\n\n\n\n\n\n\n7. Estilo de Models\n\n\n\n\n\n\nNomes de campos devem ser min\u00fasculos, usando underscores ao inv\u00e9s de camelCase.\n\n\n\n\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nFirstName\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nLast_Name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nA classe \nMeta\n deve aparecer ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos campos, com uma linha em branco separando os campos e a defini\u00e7\u00e3o da classe.\n\n\n\n\n\n\nForma Correta\n:\n\n\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n    \nclass\n \nMeta\n:\n\n        \nverbose_name_plural\n \n=\n \n'people'\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n    \nclass\n \nMeta\n:\n\n        \nverbose_name_plural\n \n=\n \n'people'\n\n\n\n\n\n\n\n\nForma Incorreta\n:\n\n\n\n\nclass\n \nPerson\n(\nmodels\n.\nModel\n):\n\n    \nclass\n \nMeta\n:\n\n        \nverbose_name_plural\n \n=\n \n'people'\n\n\n    \nfirst_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n20\n)\n\n    \nlast_name\n \n=\n \nmodels\n.\nCharField\n(\nmax_length\n=\n40\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\nA ordem de classes internas da model e m\u00e9todos padr\u00e3o deve seguir o formato (nem todos s\u00e3o necess\u00e1rios):\n\n\nCampos de banco de dados\n\n\nAtributos de gerenciador customizados\n\n\nclass Meta\n\n\ndef __str__()\n\n\ndef save()\n\n\ndef get_absolute_url()\n\n\n\n\n\n\n\n\n8. Refer\u00eancias\n\n\n\n\nPEP 8 -- Style Guide for Python Code\n\n\nDjango Documentation - Coding style\n\n\nGoogle Python Style Guide",
            "title": "Folha de Estilo"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#folha-de-estilo",
            "text": "",
            "title": "Folha de Estilo"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#historico-de-revisoes",
            "text": "Data  Vers\u00e3o  Descri\u00e7\u00e3o  Autor(es)      02/04/2018  1.0  Cria\u00e7\u00e3o da Folha de Estilo  Felipe Hargreaves",
            "title": "Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#1-disposicao-de-codigo",
            "text": "",
            "title": "1. Disposi\u00e7\u00e3o de C\u00f3digo"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#11-identacao",
            "text": "O c\u00f3digo Python deve ser identado utilizando 4 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.  Templates HTML devem ser identados com 2 espa\u00e7os por n\u00edvel de identa\u00e7\u00e3o.  Deve se utilizar identa\u00e7\u00e3o suspensa ao inv\u00e9s de alinhamento vertical para para separar par\u00e2metros de m\u00e9todos ou strings muito longas.   Forma correta :   raise   AttributeError ( \n     'Mensagem dividida ao longo de ' \n     'm\u00faltiplas linhas de forma correta'  )    Forma incorreta :   raise   AttributeError ( 'Mensagem dividida ao longo de ' \n                     'm\u00faltiplas linhas de forma incorreta' )",
            "title": "1.1 Identa\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#12-espacos-vs-tabs",
            "text": "O c\u00f3digo deve utilizar apenas espa\u00e7os como forma de identa\u00e7\u00e3o. O uso misto de tabs e espa\u00e7os n\u00e3o \u00e9 permitido pelo Python 3.",
            "title": "1.2 Espa\u00e7os vs. Tabs"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#13-tamanho-maximo-de-linhas",
            "text": "O tamanho das linhas de c\u00f3digo deve ser limitado a 119 caracteres por linha.",
            "title": "1.3 Tamanho M\u00e1ximo de Linhas"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#14-linhas-em-branco",
            "text": "Declara\u00e7\u00f5es de classes, m\u00e9todos e grupos l\u00f3gicos devem ser separados por uma linha em branco.",
            "title": "1.4 Linhas em Branco"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#15-imports",
            "text": "Imports devem sempre estar localizados no topo do arquivo.  Os imports devem estar agrupados da seguinte forma:  Standard library (biblioteca padr\u00e3o do Python)  Bibliotecas externas  Componentes do Django  Componentes locais do Django  try/excepts  Dentro de cada grupo as linhas devem estar organizadas em ordem alfab\u00e9tica, de acordo com o nome completo de cada m\u00f3dulo.  Dentro de cada grupo, declara\u00e7\u00f5es de  import module  devem vir antes de declara\u00e7\u00f5es do tipo  from module import objects .  Deve se usar imports absolutos para componentes do Django e imports relativos para componentes locais.  Linhas muito longas devem ser divididas utilizando par\u00eanteses e linhas de continua\u00e7\u00e3o de 4 espa\u00e7os. Deve se colocar uma v\u00edrgula \u00e0 direita ap\u00f3s o \u00faltimo import e o par\u00eanteses final deve estar em linha separada.  Deve se botar uma linha em branco entre o \u00faltimo import e qualquer c\u00f3digo a n\u00edvel de m\u00f3dulo, e duas linhas em branco acima da primeira fun\u00e7\u00e3o ou classe.  Exemplo:   # standard library  import   json  from   itertools   import   chain  # third-party  import   bcrypt  # Django  from   django.http   import   Http404  from   django.http.response   import   ( \n     Http404 ,   HttpResponse ,   HttpResponseNotAllowed ,   StreamingHttpResponse , \n     cookie ,  )  # local Django  from   .models   import   LogEntry  # try/except  try : \n     import   yaml  except   ImportError : \n     yaml   =   None  CONSTANT   =   'foo'  class   Example : \n     # ...",
            "title": "1.5 Imports"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#2-comentarios",
            "text": "Coment\u00e1rios devem ser escritos na mesma linguagem utilizada para o restante do desenvolvimento.    Coment\u00e1rios devem come\u00e7ar com letra mai\u00fascula e serem terminados com ponto final.",
            "title": "2. Coment\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#21-comentario-de-bloco",
            "text": "Coment\u00e1rios de bloco devem se referir ao conjunto de c\u00f3digo que o segue, e devem estar no mesmo n\u00edvel de identa\u00e7ao deste c\u00f3digo.  Cada linha de um coment\u00e1rio de bloco deve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.",
            "title": "2.1 Coment\u00e1rio de Bloco"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#22-comentarios-de-linha",
            "text": "Devem ser utilizados com cuidado.  Um coment\u00e1rio de linha deve estar separado por no m\u00ednimo 2 espa\u00e7os da linha de c\u00f3digo que o precede.  Deve come\u00e7ar com um '#' e um espa\u00e7o em branco.",
            "title": "2.2 Coment\u00e1rios de Linha"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#23-comentarios-todo",
            "text": "Utilize coment\u00e1rios TODO para indicar trechos de c\u00f3digo tempor\u00e1rios ou solu\u00e7\u00f5es a curto prazo.",
            "title": "2.3 Coment\u00e1rios TODO"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#3-convencoes-de-nomes",
            "text": "Nomes de classes devem ser escritos de acordo com o padr\u00e3o  InitialCaps . Isto \u00e9, a primeira letra de cada palavra que constitui o nome da classe deve ser mai\u00fascula.    Atributos, fun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem seguir o padr\u00e3o  snake_case . Isto \u00e9, devem fazer o uso do underscore para separar as palavras.    Uma exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o  factory methods  que retornam classes. Estes devem seguir a conven\u00e7\u00e3o  InitialCaps  mencionada acima.    Atributos devem ter nomes auto explicativos.    Fun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos devem ter nomes que representem de forma clara a a\u00e7\u00e3o a ser realizada, de prefer\u00eancia utilizando de verbos.",
            "title": "3. Conven\u00e7\u00f5es de Nomes"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#4-recomendacoes-de-programacao",
            "text": "Nunca utilizar comparadores de igualdade (==, !=) para realizar compara\u00e7\u00f5es com  singletons  como None. Utilizar sempre  is  ou  not .    Utilizar o operator  is not  ao inv\u00e9s de  not ... is , por quest\u00f5es de clareza.   Forma Correta :   if   foo   is   not   None :    Forma Incorreta :   if   not   foo   is   None :     Derivar exce\u00e7\u00f5es de  Exception  ao inv\u00e9s de  BaseException .    Ser consistente com express\u00f5es de retorno. Todos os returns de uma fun\u00e7\u00e3o devem retornar uma express\u00e3o, ou ent\u00e3o nenhum deve.     Se qualquer return em uma fun\u00e7\u00e3o retornar uma express\u00e3o, quaisquer returns adicionais sem valor retornado devem explicitamente retornar  None .    Para sequ\u00eancias, como listas, strings e tuplas, aproveitar do fato que sequ\u00eancias vazias s\u00e3o consideradas como  False .   Usar :   if   not   seq :  if   seq :    Ao inv\u00e9s de :   if   len ( seq ):  if   not   len ( seq ):    N\u00e3o comparar valores booleanos com  True  ou  False .  Correto:  if bool_value  Incorreto:  if bool_value == True  Incorreto:  if bool_value is True",
            "title": "4. Recomenda\u00e7\u00f5es de Programa\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#5-estilo-de-templates",
            "text": "Deve haver apenas um espa\u00e7o entre as chaves e o conte\u00fado do template.  Forma Correta :   {{   data   }}    Forma Incorreta :   {{ data }}",
            "title": "5. Estilo de Templates"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#6-estilo-de-views",
            "text": "O primeiro par\u00e2metro em uma fun\u00e7\u00e3o de view deve se chamar  request .  Forma Correta :   def   my_view ( request ,   foo ): \n     # ...    Forma Incorreta :   def   my_view ( req ,   foo ): \n     # ...",
            "title": "6. Estilo de Views"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#7-estilo-de-models",
            "text": "Nomes de campos devem ser min\u00fasculos, usando underscores ao inv\u00e9s de camelCase.    Forma Correta :    class   Person ( models . Model ): \n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 )    Forma Incorreta :   class   Person ( models . Model ): \n     FirstName   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     Last_Name   =   models . CharField ( max_length = 40 )     A classe  Meta  deve aparecer ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos campos, com uma linha em branco separando os campos e a defini\u00e7\u00e3o da classe.    Forma Correta :    class   Person ( models . Model ): \n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 ) \n\n     class   Meta : \n         verbose_name_plural   =   'people'    Forma Incorreta :   class   Person ( models . Model ): \n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 ) \n     class   Meta : \n         verbose_name_plural   =   'people'    Forma Incorreta :   class   Person ( models . Model ): \n     class   Meta : \n         verbose_name_plural   =   'people' \n\n     first_name   =   models . CharField ( max_length = 20 ) \n     last_name   =   models . CharField ( max_length = 40 )    A ordem de classes internas da model e m\u00e9todos padr\u00e3o deve seguir o formato (nem todos s\u00e3o necess\u00e1rios):  Campos de banco de dados  Atributos de gerenciador customizados  class Meta  def __str__()  def save()  def get_absolute_url()",
            "title": "7. Estilo de Models"
        },
        {
            "location": "/folha_estilo/#8-referencias",
            "text": "PEP 8 -- Style Guide for Python Code  Django Documentation - Coding style  Google Python Style Guide",
            "title": "8. Refer\u00eancias"
        }
    ]
}